\include{preambule}
\usepackage{mathpartir}
\renewcommand{\pd}{\backslash}

\usepackage{hyperref}
\hypersetup{breaklinks=true,colorlinks=true,citecolor=OliveGreen,urlcolor=Plum}


\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}
\fancyhead[L]{Les modèles catégoriques du \( \lambda-\)calcul focusé}
\fancyfoot[L]{Maxime Legoupil}
\fancyfoot[R]{\today}


\newcommand{\negjute}[3]{#1\vdash #2\colon #3}
\newcommand{\negjune}[5]{#1\mid #2\colon #3\vdash #4\Downarrow #5}
\newcommand{\negjuvalsub}[7]{#1\vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\colon #7}
\newcommand{\negjunesubx}[7]{#1\mid #3\colon #5\vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\colon #7}
\newcommand{\negjunesuby}[9]{#1\mid #2\colon #3\vdash #4[#5\pd #6\colon #7]=#8\Downarrow #9}

\newcommand{\match}[5]{\mathtt{match}\ #1\ \mathtt{with}\sys{\sigma_1(#2)&\to#3\\\sigma_2(#4)&\to#5}}
\newcommand{\letin}[3]{\mathtt{let}\ #1 = #2\ \mathtt{in}\ #3}
\newcommand{\Gammana}{\Gamma_{na}}

\newcommand{\jute}[3]{#1\vdash #2\colon #3}
\newcommand{\juval}[4]{#1;#2\vdash #3\colon #4}
\newcommand{\june}[5]{#1\mid #2\colon #3\vdash #4\Downarrow #5}
\newcommand{\jupo}[3]{#1\vdash #2\Uparrow #3}
\newcommand{\jufoc}[3]{#1\Vdash #2\colon #3}

\begin{document}

\title{Rapport de stage -- MPRI M2 \\ les modèles catégoriques du \( \lambda-\)calcul focusé}
\author{Maxime Legoupil, supervisé par Gabriel Scherer, équipe PARTOUT, INRIA Saclay}
\maketitle

\section{Avant-propos}

\subsection*{Contexte général}
Le \( \lambda-\)calcul est à la base de la programmation fonctionnelle, et son étude est donc primordiale pour la mise au point d'outils robustes et efficaces dans les langages de programmation fonctionnelle, dans l'optique d'améliorer leurs performances, leur maniabilité et leur efficacité.

Depuis les années 70, des modèles catégoriques du \( \lambda-\)calcul ont été proposés \cite{10.5555/7517} : les contextes et les termes du \( \lambda-\)calcul forment une catégorie cartésienne close. De cette façon, on peut utiliser la robustesse et la polyvalence de la théorie des catégories pour obtenir un regard nouveau sur le \( \lambda-\)calcul.

Transversalement, on recherche depuis longtemps une meilleure maniabilité des termes du \( \lambda-\)calcul lorsque l'on y ajoute des types plus élaborés que les simples types flèches du \( \lambda-\)calcul rudimentaire. L'ajout de types produits et de paires s'est souvent fait de façon peu problématique, mais les types sommes ont historiquement posé plus de problèmes, car ils sont fondamentalement différents des types flèche et des types produit, dans la mesure où c'est leur règle d'élimination est non d'introduction qui est inversible. On dit que les types sommes ont une polarité positive, donc opposée à celle des types flèche et produit qui ont une polarité négative.

Depuis \cite{10.5555/1714175, DBLP:phd/hal/Scherer16}, la théorie du focusing, initialement introduite dans le contexte de le recherche de preuve en logique informatique, permet entre autres, dans le contexte du \( \lambda-\) calcul avec sommes, de repérer plus facilement les termes \( \beta\eta-\)équivalents, problème délicat en raison de la règle compliquée pour l'\( \eta-\)expansion des sommes. Plusieurs syntaxes existent, certaines \cite{DBLP:phd/hal/Scherer16} proches du \( \lambda-\)calcul habituel et de la déduction naturelles, d'autres \cite{DBLP:conf/popl/Zeilberger08} moins. %Plus tard, le \( \lambda-\)calcul saturé sera introduit et deux valeurs y sont \( \beta\eta-\)équivalentes \ssi elles sont syntaxiquement égales.

\subsection*{Problème étudié}
La question d'un modèle catégorique du \( \lambda-\)calcul focusé dans un contexte avec sommes ne s'est pas encore vraiment posée, alors qu'elle permettrait d'obtenir une perspective nouvelle sur la théorie du focusing. Entre autres, la complétude du \( \lambda-\)calcul focusé obtiendrait une nouvelle démonstration. Nous avons donc chercher à montrer que les contextes et les valeurs du \( \lambda-\)calcul focusé forment toujours une catégorie cartésienne close, et même bicartésienne close lorsqu'on utilise des types sommes. Nous avons commencé par construire une telle catégorie dans un \( \lambda-\)calcul sans sommes, problème sans difficulté majeure qui a certainement déjà été résolu. Puis nous avons ajouté des types sommes. Un modèle avec sommes a déjà été proposé \cite{ahmad}, mais tire profit de la syntaxe très inhabituelle de \cite{DBLP:conf/popl/Zeilberger08}, qui permet des définitions plus concises et des théorèmes plus facilement prouvables, mais qui est trop éloignée de la présentation habituelle du \( \lambda-\)calcul pour être utilisable en pratique ou même pour être comprise sans un travail préalable pour s'habituer à la syntaxe un peu austère. Nous avons donc cherché à introduire un modèle catégorique pour la syntaxe habituelle du \( \lambda-\)calcul avec sommes, travail qui a du considérablement s'éloigner du modèle de 2010 et que nous espérons plus facilement maniable que celui-ci.
\subsection*{Contribution apportée} 
Au cours de ce stage, nous avons proposé un modèle catégorique du \( \lambda-\)calcul focusé avec types somme. Le modèle est pleinement prouvé (quoique de façon insatisfaisante pour deux lemmes pour lesquels il existe certainement une meilleure démonstration que celle proposée), ce qui apporte une nouvelle démonstration de la complétude du \( \lambda-\)calcul focusé : il suffit d'interpréter le \( \lambda-\)calcul simplement typé dans la catégorie bicartésienne close que nous avons construit -- une preuve plus détaillée figure en annexe. Nous proposons également l'utilisation de multicatégories pour obtenir un modèle bicartésien clos de façon plus satisfaisante que ce permet la simple théorie des catégories.
\subsection*{Arguments en faveur de sa validité}
Le résultat apporté correspond à l'intuition de la majorité des chercheurs du domaine, qui ont largement admis qu'un pareil modèle devait certainement exister. En outre, un modèle existant avec une autre syntaxe, nous sommes convaincus de n'avoir pas introduit un modèle invalide. Enfin, les corollaires immédiats de la présentation de notre modèle catégorique, et notamment la complétude du \( \lambda-\)calcul focusé, sont tout à fait cohérents avec la théorie existante.
\subsection*{Bilan et perspectives}
De nombreuses pistes existent pour la poursuite de la recherche dans la continuation de notre travail :
\begin{itemize}
\item Deux lemmes (4.1.2 et 4.1.3) ont actuellement une preuve peu satisfaisante, car elles s'appuient sur des arguments d'unicité d'une valeur \( \beta\eta-\)équivalentes à un terme donné ; il serait plus satisfaisant d'avoir une preuve qui s'appuie directement sur les définitions des structures que nous introduisons, comme c'est le cas dans les preuves de tous les autres lemmes. En outre, la première de ces preuves manquantes demandera peut-être d'importantes modifications du modèle catégorique si on souhaite qu'il demeure valide même en présence d'effets. Un squelette de cette preuve, avec le point épineux mis en évidence, figure en annexe aux côtés des preuves des autres lemmes.
\item L'ajout d'un type unit et d'un type vide complèteraient le modèle.

%[Gabriel]: quelles difficultés as-tu en tête pour le type vide ? Je m'attendrais plutôt à ce que les constructions développées pour les sommes (en particulier l'équivalence locale) suffisent à gérer aussi le type vide. (Le type vide est difficile à gérer si on veut un système canonique, puisqu'il rajoute beaucoup d'égalités entre terme, mais là on est juste sur un système focusé où il devrait se comporter de façon moins étonnant.)

\item L'exploration du modèle multicatégorique, que nous n'avons eu le temps que de brosser rapidement mais que semble prometteur pour obtenir une vraie structure bicartésienne close. La théorie des multicatégories, dans laquelle les morphismes vont d'un ensemble d'objets vers un objet, est en outre très alignée intuitivement avec les jugements de typage, où on prouve à partir d'un contexte (ensemble de types) qu'un objet a un type.
\item La conception d'un modèle catégorique du \( \lambda-\)calcul saturé, qui est le vrai cadre pertinent pour la décision efficace de la \( \beta\eta-\)équivalence de termes du \( \lambda-\)calcul avec sommes. La syntaxe que nous avons introduite est tout à fait compatible avec la théorie de la saturation, et il devrait donc être possible de construire un modèle catégorique du \( \lambda-\)calcul saturé par-dessus le notre. Cela viendra avec son lot de difficultés dues à la nature du \( \lambda-\)calcul saturé, dans lequel les jugements de typages sont indexés par des formules logiques qui dépendent du terme à typer ; il n'est pas tout à fait évident de concevoir le rôle de ces formules de saturation dans le modèle catégorique.
\end{itemize}

\tableofcontents


\section{Related works}

Le \( \lambda-\)calcul avec sommes a beaucoup présenté de fil à retordre aux chercheurs, qui parviennent péniblement à prouver des résultats de décidabilité \cite{DBLP:conf/tlca/Ghani95, DBLP:conf/tlca/Lindley07} par des techniques de réécriture.

Le \( \lambda-\)calcul focusé \cite{10.5555/1714175, DBLP:phd/hal/Scherer16} apporte un modèle nouveau et permet de manier plus facilement les types sommes. Dans ce papier, nous utiliserons la syntaxe de \cite{DBLP:phd/hal/Scherer16} ; d'autres syntaxes \cite{DBLP:conf/popl/Zeilberger08} existent. Un des grands corollaires de notre modèle catégorique, la complétude du \( \lambda-\)calcul focusé, est un résultat bien connu \cite{DBLP:journals/corr/Scherer16}. 

% [Gabriel]: Je retirerais la phrase qui cite l'article SNAPL; je trouve que ça fait trop de citations de moi et qu'elle n'apporte pas grand chose d'un point de vue scientifique.

Des modèles catégoriques du \( \lambda-\)calcul simplement typés ont été proposés depuis les années 70 \cite{10.5555/7517}. Puis les relations logiques de Grothendic ont été introduites \cite{DBLP:conf/tlca/FioreS99} comme outil de base pour les modèles catégoriques avec sommes, ce qui permet de faire par exemple de la normalisation par évaluation \cite{DBLP:conf/lics/AltenkirchDHS01,DBLP:conf/lics/FioreS20}. On dit également que certains algorithmes de normalisation \cite{DBLP:conf/popl/BalatCF04} sont inspirés de ces modèles catégoriques.

% [Gabriel]: notations logiques => relations logiques.

Enfin, un travail sur la complétude du \( \lambda-\)calcul focusé avec sommes a été effectué \cite{ahmad} mais non publié, en introduisant des outils (\( \eta-\)expansions maximales et substitutions héréditaires) qui pourraient permettre de définir une catégorie des termes focusés avec sommes ; il utilisait toutefois la syntaxe inhabituelle de \cite{DBLP:conf/popl/Zeilberger08}, rendant les résultats moins faciles à interpréter.

% [Gabriel]: si je me souviens bien, le travail d'Arbob Ahmad ne contient pas à proprement parler un modèle catégorique (il ne dit pas "voici une catégorie cartésienne close", mais plutôt une preuve de complétude qui utilise les mêmes outils (eta-expansion et substitutions héréditaires). Si tu arrivais à expliquer cette nuance et le lien entre les deux sujets, je pense que ça mettrais mieux en valeur ton travail. (Tu pourrais aussi préciser que le travail d'Arbob Ahmad n'a pas été publié, car c'est un peu inhabituel.)

\section{\( \lambda-\)calcul sans sommes}
\subsection{Syntaxe}

\subsubsection{Le \( \lambda-\)calcul négatif focusé}
On se place dans un \( \lambda-\)calcul négatif simplement typé. Pour les types, on a la grammaire \[ A::=\alpha,\beta,\gamma\ldots\quad|\quad A\to A\quad|\quad A\times A \] et pour les termes la grammaire \[ t::=x,y,z\ldots\quad|\quad\lambda x.t\quad|\quad t\ t\quad|\quad (t,t)\quad|\quad\pi_i(t) \] avec les règles habituelles \[ (\lambda x.t)u=_\beta t\{x\pd u\}\qquad \pi_i(t_1,t_2)=_\beta t_i \] \[ t\colon A\to B=_\eta \lambda x.(tx)\qquad t\colon A\times B=_\eta(\pi_1(t),\pi_2(t)) \] et les règles habituelles de congruence et de clotûre reflexive, symétrique et de transitive. On a aussi les règles de typage habituelles \begin{mathparpagebreakable} 
\inferrule[Var0]{\ }{\negjute{\Gamma,x\colon A}xA}
\\
\inferrule[Abs0]{\negjute{\Gamma,x\colon A}tB}{\negjute\Gamma{\lambda x.t}{A\to B}}

\inferrule[App0]{\negjute\Gamma t{A\to B}\and\negjute\Gamma uA}{\negjute\Gamma{t\ u}B}
\\
\inferrule[Pair0]{\negjute\Gamma tA\and\negjute\Gamma uB}{\negjute\Gamma{(t,u)}{A\times B}}

\inferrule[Proj0]{\negjute\Gamma t{A_1\times A_2}}{\negjute\Gamma{\pi_i(t)}{A_i}}
\end{mathparpagebreakable}
Où les contextes \( \Gamma \) sont définis par la grammaire \[ \Gamma::=\cdot\quad|\quad \Gamma,x\colon A \]
On observe que les règles les règles d'introduction de la flèche et du produit sont inversibles et leurs règles d'élimination ne le sont pas : on dit que les types flèche et produit sont des types négatifs. Un type positif serait un type où, à l'inverse, la règle d'introduction est non-inversible et la règle d'élimination est inversible. Notons que dans ce contexte (sans sommes), il n'y a pas de types positifs. 

L'idée générale de la théorie du focusing est d'effectuer d'abord toutes les étapes inversibles (donc ici, introduction d'abstractions et de paires), avant d'effectuer une série d'étapes non-inversibles (donc ici, applications et projections).

En d'autres mots, une valeur dans le \( \lambda-\)calcul focusé est une abstraction ou une paire tant que son type est strictement négatif. Si son type est atomique, il peut s'agir d'une variable, d'une application ou d'une projection. On aura donc la grammaire suivante, qui définit mutuellement récursivement les valeurs et les neutres :

 \[ v::=\lambda x.v\quad|\quad (v,v)\quad|\quad(n\colon\alpha) \] \[ n::=x\quad|\quad n\ v\quad|\quad \pi_i(n) \]
Cette grammaire correspond également à une grammaire standard des formes \( \beta-\)courtes et \( \eta-\)longues du lambda-calcul simplement typé avec produits.
% [Gabriel]: je conseille d'ajouter explicitement le terme de "forme beta-courte eta-longue", qui est connue des expert-e-s et qui indique (ta formulation ne le fait pas explicitement) qu'on a fait des eta-*expansions*, plutôt que des eta-*réductions*.
 Il peut être montré (terminaison du \( \lambda-\)calcul typé) que chaque terme correctement typé est \( \beta\eta-\)équivalent à une unique telle valeur. On définit également deux jugement de typage sur les termes focusés : \( \negjute\Gamma vA \) pour les valeurs et \( \negjune\Gamma x{N_a}nA \) pour les neutres, où \( N_a \) désigne un type négatif ou atomique (donc ici, tous les types ; ce ne sera plus le cas lorsqu'on ajoutera des sommes) et \( x \) est appelée la variable de tête du neutre \( n \). \begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[Abs]{\negjute{\Gamma,x\colon A}vB}{\negjute\Gamma{\lambda x.v}{A\to B}}

\inferrule[Pair]{\negjute\Gamma{v_1}A\and\negjute\Gamma{v_2}B}{\negjute\Gamma{(v_1,v_2)}{A\times B}}

\inferrule[Neutral]{x\colon N_a\in\Gamma\and \negjune\Gamma x{N_a}n\alpha}{\negjute\Gamma n\alpha}
\\
\inferrule[Var]{\ }{\negjune\Gamma x{N_a}x{N_a}}

\inferrule[App]{\negjune\Gamma x{N_a}n{A\to B}\and\negjute\Gamma vA}{\negjune\Gamma x{N_a}{n\ v}B}

\inferrule[Proj]{\negjune\Gamma x{N_a}n{A_1\times A_2}}{\negjune\Gamma x{N_a}{\pi_i(n)}{A_i}}
\end{mathparpagebreakable}
Notons tout de suite qu'on a le lemme suivant, dont la démonstration est immédiate par induction sur le jugement de typage :\\
\lem{Pour tout contexte \( \Gamma \), toute variable \( x \), tout neutre \( n \) et tous types \( N \) et \( A \), si \[ \negjune\Gamma xNnA \] alors \( A \) est un sous-type de \( N \).}


\subsubsection{\( \eta-\)expansion et substitutions héréditaires}
On définit l'\( \eta-\)expansion maximale d'un neutre \( n \) au type \( A \), comme une valeur \( \eta_A(n) \) qui est \( \eta-\)équivalente à \( n \) (preuve immédiate par induction). La définition se fait par induction sur \( A \) :
\[ \eta_\alpha(n):=n \]\[ \eta_{A\to B}(n):=\lambda x.\eta_B(n\ \eta_A(x)) \]\[ \eta_{A\times B}(n):=(\eta_A(\pi_1(n)),\eta_B(\pi_2(n))) \] On s'autorisera également à écrire \( \eta_A(v) \) lorsque \( v \) est une valeur et \( A \) son type, défini comme \( \eta_A(v):=v \).

% Remarque [Gabriel]: $\eta_A(n)$ est l'\eta-expansion "maximale" de $n$.
% ON peut donner des noms aux deux opérations (si on veut): la première est une eta-expansion maximale,
% et la deuxieme une substitution héréditaire (c'est le nom standard dans la litérature, je crois).

Définissions également une nouvelle définition de la substitution. Nous avons jusqu'ici utilisé la notation \( t\{x\pd u\} \) avec des accolades pour désigner la substitution textuelle des occurences libres de \( x \) par \( u \) sans capture de variables libres dans \( u \). Mais lorsque \( t \) est une valeur focusée, \( t\{x\pd u\} \) n'est pas toujours une valeur : si l'on prend par exemple \( t=x\ y \) et \( u=\lambda x.x \), un \( \beta-\)redex apparaît lorsqu'on substitue. On cherche donc à définir une nouvelle substitution, dite \emph{héréditaire}, et qu'on notera avec des crochets, telle que \( v[x\pd w] \) soit toujours une valeur. On devra également définir \( n[x\pd w] \) où \( n \) est un neutre. Pour savoir si \( n[x\pd w] \) est une valeur ou un neutre, on peut se baser sur des exemples : \( x[x\pd w]=w \) est une valeur, mais \( y[x\pd w]=y \) est un neutre ; on se convainc vite que lorsque la variable \( x \) qu'on substitue est la variable de tête de \( n \), on veut obtenir une valeur, et sinon un neutre. On définit donc trois jugements mutuellement récursifs :
\begin{itemize}
\item Lorsque \begin{itemize} 
\item \( v \) est une valeur telle que \( \negjute{\Gamma,x\colon A}vB \),
\item \( w \) est une valeur telle que \( \negjute\Gamma wA \), et 
\item \( v' \) est une valeur telle que \( \negjute\Gamma{v'}B \), \end{itemize} on définit le jugement \[ \negjuvalsub\Gamma vxwA{v'}B \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( n \) est un neutre tel que \( \negjune{\Gamma,x\colon N_a}x{N_a}nB \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \negjute\Gamma w{N_a} \), et
\item \( v \) est une valeur telle que \( \negjute\Gamma vB \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \negjunesubx\Gamma nxw{N_a}vB \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( n \) est un neutre tel que \( \negjune{\Gamma,x\colon N_a}y{M_a}nB \) avec \( x\neq y \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \negjute\Gamma w{N_a} \), et
\item \( n' \) est un neutre négatif tel que \( \negjune\Gamma y{M_a}{n'}B \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \negjunesuby\Gamma y{M_a}nxw{N_a}{n'}B \]
\end{itemize}

On notera \( v[x\pd w] \) et on appellera la \emph{substitution héréditaire} de \( x \) par \( w \) dans \( v \) l'unique valeur \( v' \) telle que \( \negjuvalsub\Gamma vxwA{v'}B \) est dérivable dans le système qui suit : \begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[Abs]{\negjuvalsub{\Gamma, y\colon B}vxwA{v'}C}{\negjuvalsub\Gamma{(\lambda y.v)}xwA{\lambda y.v'}{B\to C}}\and
\inferrule[Pair]{\negjuvalsub\Gamma{v_1}xwA{v'_1}B\and\negjuvalsub\Gamma{v_2}xwA{v'_2}C}{\negjuvalsub\Gamma{(v_1,v_2)}xwA{(v'_1,v'_2)}{B\times C}}\and
\inferrule[NeutralX]{\negjunesubx\Gamma nxwAv\alpha}{\negjuvalsub\Gamma nxwAv\alpha}\and
\inferrule[NeutralY]{y\neq x\and y\colon N_a\in\Gamma\and\negjunesuby\Gamma y{N_a}nxwA{n'}\alpha}{\negjuvalsub\Gamma nxwA{n'}\alpha}\and
\inferrule[VarX]{\ }{\negjunesubx\Gamma xxwAwA}\and
\inferrule[VarY]{\ }{\negjunesuby\Gamma yByxwAyB}\and
\inferrule[AppX]{\negjunesubx\Gamma nxwA{\lambda y.u}{B\to C}\and \negjuvalsub\Gamma vxwA{v'}B\and \negjuvalsub\Gamma uy{v'}B{u'}C}{\negjunesubx\Gamma{(n\ v)}xwA{u'}C}\and
\inferrule[AppY]{\negjunesuby\Gamma yNnxwA{n'}{B\to C}\and \negjuvalsub\Gamma vxwA{v'}B}{\negjunesuby\Gamma yN{(n\ v)}xwA{n'\ v'}C}\and
\inferrule[ProjX]{\negjunesubx\Gamma nxwA{(v_1,v_2)}{B_1\times B_2}}{\negjunesubx\Gamma{\pi_i(n)}xwA{v_i}{B_i}}\and
\inferrule[ProjY]{\negjunesuby\Gamma yNnxwA{n'}{B_1\times B_2}}{\negjunesuby\Gamma yN{\pi_i(n)}xwA{\pi_i(n')}{B_i}}
\end{mathparpagebreakable}


Pour montrer que \( v[x\pd w] \) existe, il suffit de constater que pour prouver \( \negjuvalsub\Gamma vxwA{v'}B \), \( \negjunesubx\Gamma nxwAvB \) ou \( \negjunesuby\Gamma yNnxwA{n'}B \), une unique règle peut s'appliquer (selon la structure du terme à gauche du crochet) et cette règle détermine de manière unique le membre de droite de l'égalité. La terminaison de la procédure se prouve par décroissance de la structure de \( A,t_0 \) (dans l'ordre lexicographique) où \( t_0 \) est le terme à gauche du crochet (donc, la valeur \( v \) ou le neutre \( n \)). En effet, toutes les prémisses voient \( t_0 \) diminuer et \( A \) demeurer inchangé, à l'exception de la troisième prémisse de {\tt AppX} où le type est \( B \) qui est sous-type strict de \( A \), puisque par la première prémisse de {\tt AppX}, \( \Gamma \mid x\colon A\vdash \_[\_]=\_ \Downarrow B\to C \), et le lemme 1.1.1 permet indique alors que \( B\to C \) est un sous-type de \( A \).

On montre alors par récurrence immédiate que \[ v[x\pd w]=_{\beta\eta}v\{x\pd w\} \] où le membre de droite n'est pas toujours une valeur (le membre de gauche, si).

Lorsque \( x \) est une variable, \( w \) une valeur et \( n \) un neutre, on s'autorisera à écrire \( n[x\pd w] \) pour l'unique valeur \( v \) telle que \( \negjunesubx\Gamma nxwAvB \) ou l'unique neutre \( n' \) tel que \( \negjunesuby\Gamma yNnxwA{n'}B \). On montre alors de manière immédiate que \[ n[x\pd w]=_{\beta\eta}n\{x\pd w\} \]
\subsubsection{Lemmes structurels}
On aura besoin des lemmes suivants dans le modèle catégorique. 
Ils peuvent tous être prouvés avec une démonstration proche de la suivante :
\demo[(méthode générale pour tous les lemmes de cette partie)]{On sort du modèle focusé et on considère nos valeurs et nos neutres comme des termes du \( \lambda-\)calcul simplement typé. On a \[ \eta_A(t)=_{\beta\eta}t \] et \[ t[x\pd w]=_{\beta\eta}t \] Pour démontrer un lemme de la forme \( v_1=v_2 \), on montre en utilisant les identités ci-dessus que \( v_1=_{\beta\eta} v_2 \) comme termes du \( \lambda-\)calcul simplement typé, et on conclut par unicité des valeurs focusées \( \beta\eta-\)équivalentes.}
Toutefois, il est peu satisfaisant de devoir sortir du modèle focusé, et nous proposons donc pour chaque lemme une démonstration plus rapprochée des définitions de l'\( \eta-\)expansion et des substitutions héréditaires.

Le premier lemme est évident :
\lem{Pour tout contexte \( \Gamma \), toutes valeurs \( v \) et \( w \) et toute variable \( x \), si \( x \) n'est pas libre dans \( v \), alors \[ v[x\pd w]=v \]}
Le suivant contient des identités entre l'\(\eta-\)expansion et la substitution héréditaire, qui se prouvent mutuellement récursivement :
\lem{Pour tout contexte \( \Gamma \), pour tout neutre \( n \), toutes valeur \( v \) et \( w \) et toute variable \( x \), on a, si \( A \) et \( B \) sont les types respectifs de \( w \) et \( t\{x\pd w\} \) dans \( \Gamma \), \[ \eta_B(n[x\pd w])=\eta_B(n)[x\pd w]\qquad(a) \]\[ v[x\pd\eta_A(x)]=v\qquad(b) \]}
La démonstration se fait par deux inductions imbriquées (la première sur \( A \)) et figure en annexe.

Enfin, on aura besoin du lemme suivant :\\
\lem{Pour tout contexte \( \Gamma \), toutes variables \( x,x_1,\ldots,x_n \) et pour toutes valeurs \( v_1,\ldots,v_n,u \) telles que \( x \) n'est libre dans aucune des \( v_i \), on a \[ (x\ v_1\ \ldots\ v_n)[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_n.u]=u[x_1\pd v_1]\ldots[x_n\pd v_n] \]}
La démonstration se fait par récurrence sur \( n \), et figure en annexe. 
\subsection{Modèle catégorique}
\subsubsection{Rappels sur les catégories}
Cherchons à présent à former une catégorie à l'aide des contextes et des valeurs focusées. Pour rappel, une catégorie est donnée par une collection d'objets, et une collection de morphismes. Chaque morphisme \( \phi \) a un objet de départ \( D \) et un objet d'arrivée \( A \), ce qu'on peut noter \( \phi\colon D\to A \). On demande de plus que lorsque \( \phi\colon A\to B \) et \( \psi\colon B\to C \), il existe un morphisme \( \psi\circ\phi\colon A\to C \) (composition de \( \psi \) et de \( \phi \)), et que pour chaque objet \( A \), il existe un morphisme \( \ID_A\colon A\to A \) qui soit neutre pour la composition.

Dans les modèles catégoriques du \( \lambda-\)calcul, on cherche en outre à obtenir une catégorie cartésienne close, c'est-à-dire munie de produits cartésiens et d'exponentielles. On appelle produit cartésien de deux objets \( A \) et \( B \) la donnée d'un objet \( A\times B \) et deux morphismes \( \pi_A\colon A\times B\to A \) et \( \pi_B\colon A\times B\to B \) tels que pour tout objet \( C \) et tous morphismes \( \phi\colon C\to A \) et \( \psi\colon C\to B \), il existe un unique morphisme \( (\phi,\psi)\colon C\to A\times B \) tel que \( \pi_A\circ(\phi,\psi)=\phi \) et \( \pi_B\circ(\phi,\psi)=\psi \). Dans une catégorie où toutes les paires d'objets ont un produit cartésien, on appelle exponentielle de deux objets \( A \) et \( B \) la donnée d'un objet \( A^B \) et d'un morphisme (dit d'évaluation) \( \epsilon\colon A^B\times B\to A \) tels que pour tout morphisme \( \phi\colon C\times A\to B \), il existe un unique morphisme \( \lambda\phi\colon C\to B^A \) tel que \( \phi = \epsilon\circ(\lambda\sigma\times\Gamma) \). Un catégorie est dite cartésienne close lorsque toute paire d'objets a un produit cartésien et une exponentielle.

Lorsque nous ajouterons les sommes au \( \lambda-\)calcul focusé, nous chercherons à obtenir une catégorie bicartésienne close, c'est-à-dire une catégorie cartésienne close telle pour tous objets \( A \) et \( B \), \( A \) et \( B \) ont un coproduit cartésien, c'est-à-dire la donnée d'un objet \( A+B \) et deux morphismes \( \sigma_A\colon A\to A+B \) et \( \sigma_B\colon B\to A+B \), tels que pour tout objet \( C \) et tous morphismes \( \phi\colon A\to C \) et \( \psi\colon B\to C \), il existe un unique morphisme \( (\phi+\psi)\colon (A+B)\to C \) tel que \( (\phi+\psi)\circ\sigma_A=\phi \) et \( (\phi+\psi)\circ\sigma_B=\psi \).

\subsubsection{Le modèle catégorique du \( \lambda-\)calcul focusé}

On définit la catégorie \EC de la manière suivante :\\
Ses objets sont les contextes \( \Gamma \).\\
Un morphisme de \( \Delta \) à \( \Gamma = (x_i\colon A_i)_{i\in I} \) est un tuple \( (v_i)_{i\in I} \) de valeurs tel que \[ \forall i\in I,\Delta\vdash v_i\colon A_i \] La composition de \( \sigma\colon\Delta\to\Gamma \) et de \( \tau\colon\Sigma\to\Delta \), où \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) et \( \Delta=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \) est définie par \[ \forall i\in I,\;(\sigma\circ\tau)_i=\sigma_i[y_1\pd\tau_1]\ldots[y_n\pd\tau_n] \]
Les substitutions héréditaires sont bien définies puisque dans le \( \lambda-\)calcul focusé sans sommes, on peut ajouter lorsque nécessaire des types au contexte (affaiblissement) comme le montre une induction succincte. Un travail supplémentaire sera nécessaire lors de l'introduction de sommes : l'affaiblissement ne se fait alors plus tout à fait aussi trivialement.

L'identité de \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) est alors définie par \[ \forall i\in I,(\ID_\Gamma)_i=\eta_{A_i}(x_i) \] C'est bien un neutre pour la composition en vertu du lemme 3.1.3.(b)\\
On montre facilement que \EC est munie de produits, puisque le contexte \( \Gamma,\Delta \) (concaténation des deux contextes \( \Gamma \) et \( \Delta \)) vérifie les propriétés caractéristiques qui définissent le produit de \( \Gamma \) et \( \Delta \). Comme il est courant en théorie des catégories, lorsque \( \sigma\colon\Sigma\to\Gamma \) et \( \tau\colon\Theta\to\Delta \), où \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \), on notera \( \sigma\times\tau \) le morphisme de \( \Sigma\times\Theta \) vers \( \Gamma\times\Delta \) défini par \[ \sys{\forall i\in I,(\sigma\times\tau)_i&=\sigma_i\\\forall j\in J,(\sigma\times\tau)_j&=\tau_j} \] Lorsque \( \Theta=\Delta \) et que \( \tau=\ID_\Delta \), on s'autorisera à écrire \( \sigma\times\Delta \) pour \( \sigma\times\ID_\Delta \). \\
Montrons à présent que \EC est dotée d'exponentielles. Définissons \( \Delta^\Gamma \), où \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_n\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \), par \[ \Delta^\Gamma:=(f_j\colon A_1\to\ldots\to A_m\to B_j)_{j\in J} \] et montrons que cette définition fournit bien une exponentielle pour la fonction d'évaluation \( \epsilon\colon \Delta^\Gamma\times\Gamma\to\Delta \) et la fonction d'abstraction \( \lambda \) qui à \( \sigma\colon \Sigma\times\Gamma\to\Delta \) associe \( \lambda\sigma\colon\Sigma\to\Delta^\Gamma \) définies comme suit, lorsque \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_m\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \) :
 \[ \forall j\in J,\epsilon_j:=\eta_{B_j}(f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m)) \]
 \[ \forall \sigma\colon \Sigma\times\Gamma\to\Delta,\forall j\in J,\;(\lambda\sigma)_j:=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\sigma_j \]
Pour ceci, montrons que pour tout \( \sigma\colon \Sigma\times \Gamma\to\Delta \), \[ \sigma=\epsilon\circ(\lambda\sigma\times \Gamma)\qquad(1) \] puis que pour tout \( \rho\colon \Sigma\to\Delta^\Gamma \), \[ \lambda(\epsilon\circ(\rho\times \Gamma))=\rho\qquad(2) \] ce qui prouvera l'unicité de \( \lambda\sigma \) comme morphisme qui vérifie (1), puisque si \( \rho \) est un morphisme qui vérifie \( \sigma=\epsilon\circ(\rho\times\Gamma) \), alors en appliquant \( \lambda \) et (2), on retrouve \( \lambda\sigma=\rho \).\\
Pour montrer (1), soit \( \sigma\colon\Sigma\times\Gamma\to\Delta \), avec \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_m\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \). Pour tout \( j\in J \), on a :
\[ \begin{aligned}
(\epsilon\circ(\lambda\sigma\times\Gamma))_j
&= \epsilon_j[f_1\pd(\lambda\sigma)_1]\ldots[f_n\pd(\lambda\sigma)_n][x_1\pd\eta_{A_1}(x_1)]\ldots[x_m\pd\eta_{A_m}(x_m)]\\
&= \epsilon_j[f_j\pd(\lambda\sigma)_j]\qquad\text{(lemme 3.1.2 et 3.1.3(b))}\\
&= \eta_{B_j}(f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m))[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\sigma_j]\\
&= \eta_{B_j}((f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m))[f_j\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\sigma_j])\qquad\text{(lemme 3.1.3.(a))}\\
&= \eta_{B_j}(\sigma_j[x_B\pd\eta_{A_1}(x_1)]\ldots[x_m\pd\eta_{A_m}(x_m)])\qquad\text{(lemme 3.1.4)}\\
&= \eta_{B_j}(\sigma_j)\qquad\text{(lemme 3.1.3.(b)}\\
&= \sigma_j
\end{aligned} \]
Pour montrer (2), soit \( \rho\colon\Sigma\to\Delta^\Gamma \), avec \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots, x_m\colon A_m\) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n\). Pour tout \( j\in J \), on a
\[ \begin{aligned}
(\lambda(\epsilon\circ(\rho\times\Gamma)))_j
&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon\circ(\rho\times\Gamma))_j \\
&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon_j[f_1\pd\rho_1]\ldots[f_n\pd\rho_n][x_1\pd\eta_{A_1}(x_1)]\ldots[x_m\pd\eta_{A_m}(x_m)]) \\
&= \lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon_j[f_j\pd\rho_j])\qquad\text{(lemme 3.1.2 et 3.1.3.(b))} \\
&= \lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.(\eta_{B_j}(f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m))[f_j\pd\rho_j]) \\
&= (\lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.\eta_{B_j}(f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m)))[f_j\pd\rho_j]\qquad\text{(règle }\texttt{Abs}\text{)}\\
&= (\eta_{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j}(f_j))[f_j\pd\rho_j]\\
&= \eta_{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j}(f_j[f_j\pd\rho_j])\qquad\text{(lemme 3.1.3.(a))}\\
&= \eta_{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j}(\rho_j) \\
&= \rho_j 
\end{aligned} \] ce qui prouve que \EC a des exponentielles.


\section{\( \lambda-\)calcul avec sommes}


\subsection{Syntaxe}

\subsubsection{Le \( \lambda-\)calcul focusé}

A présent, on cherche à introduire des types sommes dans notre \( \lambda-\)calcul. On utilisera les notations de \cite{DBLP:phd/hal/Scherer16}. Pour les types, on propose la grammaire \[ \begin{aligned} A,B,\ldots&::=P\quad|\quad N\quad|\quad\alpha,\beta,\gamma\ldots\\P,Q,\ldots&::=A+A\\N,M,\ldots&::=A\to A\quad|\quad A\times A\\P_a,Q_a,\ldots&::=P\quad|\quad\alpha,\beta,\gamma,\ldots\\N_a,M_a,\ldots&::=N\quad|\quad \alpha,\beta,\gamma,\ldots \end{aligned} \] qui distingue les types positifs et les types négatifs ; nous verrons dans un instant pourquoi les nouveaux types somme sont positifs. On introduit également une notation pour les types positifs ou atomiques, et négatifs ou atomiques. Pour les termes, on a la grammaire \[ t::=x,y,z\ldots\quad|\quad\lambda x.t\quad|\quad t\ t\quad|\quad (t,t)\quad|\quad\pi_i(t)\quad|\quad\sigma_i(t)\quad|\quad\match txtxt  \] avec les règles habituelles \[ (\lambda x.t)u=_\beta t\{x\pd u\}\qquad \pi_i(t_1,t_2)=_\beta t_i\qquad \match{\sigma_i(t)}{x_1}{t_1}{x_2}{t_2}=_\beta t_i\{x_i\pd t\} \] \[ t\colon A\to B=_\eta \lambda x.(tx)\qquad t\colon A\times B=_\eta(\pi_1(t),\pi_2(t))\]\[ u\{x\pd t\colon A+B\}=_\eta\match t{x_1}{u\{x\pd\sigma_1x_1\}}{x_2}{u\{x\pd\sigma_2x_2\}} \] et les règles habituelles de congruence et de clôture reflexive, symétrique et transitive. On notera la règle un peu compliquée pour l'\( \eta-\)expansion des sommes, qui est souvent source de difficultés lorsqu'il s'agit de déterminer si deux termes sont \( \beta\eta-\)équivalents.% ; c'est pourtant la façon pertinente d'introduire la règle, comme on s'en convainc sur des exemples qui mettent en défaut des modèles plus simples qui viendraient intuitivement à l'esprit.

On a également les règles de typage habituelles \begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[Var0]{\ }{\jute{\Gamma,x\colon A}xA}
\\
\inferrule[Abs0]{\jute{\Gamma,x\colon A}tB}{\jute\Gamma{\lambda x.t}{A\to B}}

\inferrule[App0]{\jute\Gamma t{A\to B}\and\jute\Gamma uA}{\jute\Gamma{t\ u}B}
\\
\inferrule[Pair0]{\jute\Gamma tA\and\jute\Gamma uB}{\jute\Gamma{(t,u)}{A\times B}}

\inferrule[Proj0]{\jute\Gamma t{A_1\times A_2}}{\jute\Gamma{\pi_i(t)}{A_i}}
\\
\inferrule[Choose0]{\jute\Gamma {t}{A_i}}{\jute\Gamma{\sigma_i(t)}{A_1+A_2}}

\inferrule[Match0]{\jute\Gamma t{A+B}\and\jute{\Gamma,x_1\colon A}{u_1}C\and\jute{\Gamma,x_2\colon B}{u_2}C}{\jute\Gamma{\match t{x_1}{u_1}{x_2}{u_2}}C}
\end{mathparpagebreakable}
Où les contextes \( \Gamma \) sont définis par la grammaire \[ \Gamma,\Delta,\ldots::=\cdot\quad|\quad \Gamma,x\colon A \]
On s'intéressera aussi à des contextes où tous les types sont négatifs ou atomiques, définis par la grammaire \[ \Gamma_{na},\Delta_{na},\ldots::=\cdot\quad|\quad\Gamma_{na},x\colon N_a \]
On observe que les règles d'introduction du produit et de la flèche sont toujours inversibles, alors que leurs règles d'élimination ne le sont pas : ce sont donc bien toujours des types négatifs. Par opposition, la règle d'introduction de la somme est non-inversible, puisqu'on peut prouver \( A+B \) en prouvant \( A \) ou en prouvant \( B \), mais il n'est pas toujours évident de savoir laquelle de ces preuves aboutira. La règle d'élimination, elle, est inversible : la somme est donc un type positif.

Dans le \( \lambda-\)calcul focusé, on effectue donc d'abord toutes les étapes inversibles possibles : on élimine toutes les sommes du contexte, et on introduit toutes les abstractions et paires. Lorsque le contexte ne contient plus de sommes et que le type cible est positif ou atomique, on effectue une série d'étapes non-inversibles. Mais cette fois-ci, plusieurs options s'offrent à nous : on peut introduire une somme, ou éliminer un produit ou une flèche. Dans la théorie du focusing, on s'oblige à choisir un \og objectif \fg{}, un \emph{focus}, que l'on devra décomposer jusqu'au bout par des étapes non-inversibles. Par exemple, si on choisit d'introduire une somme, on devra récursivement introduire des sommes jusqu'à ce que le type cible soit négatif ou atomique (et que donc on ne puisse plus introduire de sommes).

Une valeur dans le \( \lambda-\)calcul focusé est donc soit une abstraction (introduction de la flèche), soit une paire (introduction du produit), soit un {\tt match} (élimination de la somme), soit, si le contexte ne contient que des négatifs ou atomiques et si le type cible est positif ou atomique, un terme qu'on appelle \emph{choix du focus}. Un tel choix du focus peut être un \emph{neutre positif}, ce qui correspond à une série d'introductions de sommes dans le type cible ; ou un \emph{neutre négatif}, ce qui correspond à une série d'applications et de projections ; ou un {\tt let}, qui correspond à l'introduction d'un type somme dans le contexte, via des éliminations de types négatifs. La phase non-inversible dure jusqu'à l'introduction d'un type positif dans le contexte ou jusqu'à que le type cible devienne négatif, auquel cas on a à nouveau une valeur donc une phase inversible.

Notons que contrairement au cas sans sommes, l'ordre des règles inversibles dans les phases inversibles n'est pas fixé par les types (on donne un exemple, et une technique pour contourner le problème, dans la section 4.1.2), et plusieurs phases non-inversibles sont parfois envisageables. Cela a pour conséquence que deux termes peuvent être \( \beta\eta-\)équivalents sans être syntaxiquement égaux -- si par exemple les phases non-inversibles ont été effectuées dans un ordre différent -- et cela posera des difficultés dans la section 4.1.5.

La grammaire suivante définit les formes focusées, donc mutuellement récursivement les valeurs, les neutres négatifs, les neutres positifs et les choix du focus : \[ v::=\lambda x.v\quad|\quad (v,v)\quad|\quad\match xxvxv\quad|\quad(\Gamma_{na}\vdash f\colon P_a) \] \[ n::=x\quad|\quad n\ p\quad|\quad \pi_i(n) \] \[ p::=\sigma_i(p)\quad|\quad(v\colon N_a) \] \[ f::=(n\colon\alpha)\quad|\quad(p\colon P)\quad|\quad\letin x{(n\colon P)}v \]
On a introduit dans la définition de \( f \) un nouveau constructeur {\tt let}. En posant \[ \letin xtu =_\beta u\{x\pd t\} \] il peut être montré (complétude du focusing) que chaque terme correctement typé est \( \beta\eta-\)équivalent à une unique telle valeur ; le modèle catégorique que nous produirons apportera une nouvelle preuve de ceci.
% [Gabriel]: attention avec le "unique" ici: unique modulo betaeta, mais pas modulo l'égalité syntaxique. J'éviterais "unique" sauf quand on parle d'égalité syntaxique, ou éventuellement l'équivalence locale (=_ l).
% [Gabriel]: Si tu trouvais magiquement la place, je pense qu'il serait utile d'expliquer pourquoi on retrouve un résultat de complétude du modèle catégorique: un lambda-terme peut être interprété dans n'importe quelle catégorie cartésienne close, en particulier dans la catégorie des termes focusés. Par initialité du modèle syntaxique, cette interprétation est équivalente au lambda-terme de départ.

On définit un jugement de typage sur les valeurs, les neutres et les choix du focus : \begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[Abs]{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x\colon A}vB}{\juval{\Gamma_{na}}\Delta{\lambda x.v}{A\to B}}

\inferrule[Pair]{\juval{\Gamma_{na}}\Delta{v_1}A\and\juval\Gammana\Delta{v_2}B}{\juval{\Gamma_{na}}\Delta{(v_1,v_2)}{A\times B}}

\inferrule[Match]{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x_1\colon A}{v_1}C\and\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x_2\colon B}{v_2}C}{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta,x\colon A+B}{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}C}

\inferrule[Focus]{\jufoc{\Gamma_{na},\Delta_{na}}f{P_a}}{\juval{\Gamma_{na}}{\Delta_{na}} f{P_a}}

\inferrule[Var]{\ }{\june\Gammana x{N_a}x{N_a}}

\inferrule[App]{\june\Gammana x{N_a}n{A\to B}\and\jupo\Gammana pA}{\june\Gammana x{N_a}{n\ p}B}

\inferrule[Proj]{\june\Gammana x{N_a}n{A_1\times A_2}}{\june\Gammana x{N_a}{\pi_i(n)}{A_i}}

\inferrule[Choose]{\jupo\Gammana p{A_i}}{\jupo\Gammana{\sigma_i(p)}{A_1+A_2}}

\inferrule[Value]{\juval\Gammana\cdot v{N_a}}{\jupo\Gammana v{N_a}}

\inferrule[Negative]{x\colon N_a\in\Gammana\and \june\Gammana x{N_a}n\alpha}{\jufoc\Gammana n\alpha}

\inferrule[Positive]{\jupo\Gammana pP}{\jufoc\Gammana pP}

\inferrule[Let]{y\colon N\in\Gammana\and\june\Gammana yNnP\and\juval{\Gammana}{x\colon P}v{Q_a}}{\jufoc\Gammana{\letin xnv}{Q_a}}
\end{mathparpagebreakable}
On notera que dans le jugement de typage pour les valeurs, on distingue deux contexte, le deuxième regroupant les variables introduites lors de la phase inversible présente. Cette distinction est inutile pour le focusing, mais nécessaire dans la théorie de la saturation, et est laissée ici pour faciliter un éventuel futur travail sur le \( \lambda-\)calcul saturé.

Notons tout de suite qu'on a le lemme suivant, dont la démonstration est immédiate par induction sur le jugement de typage :\\
\lem{Pour tout contexte négatif \( \Gammana \), toute variable \( x \), tout neutre négatif \( n \) et tous types \( N_a \) et \( A \), si \[ \june\Gammana x{N_a}nA \] alors \( A \) est un sous-type de \( N_a \)}
\subsubsection{Équivalences locales}
On définit une nouvelle équivalence \( =_\ell \) dite équivalence locale, munie de trois règles, qui correspondent en fait à faire commuter des règles inversibles, donc des abstractions, des paires et des {\tt match}, car contrairement au cas sans sommes, l'ordre dans lequel les règles inversibles sont appliquées n'est pas directement visible dans les types. Par exemple, pour typer un terme à un type flèche, quand il y a une variable de type positif dans le contexte, on peut d'abord introduire la flèche, ce qui correspond au terme \( \lambda x.\texttt{match }y\ldots \), ou d'abord éliminer la somme, ce qui correspond au terme \( \texttt{match }y\texttt{ with }\sigma_i(y_i)\to\lambda x.\ldots \). Comme ces termes \og font moralement la même chose \fg{}, on souhaite les confondre.
\newcommand{\locequiv}[4]{#2=_\ell #3}
\[ \locequiv{\Gamma,x\colon C+D}{\match x{x_1}{\lambda y.v_1}{x_2}{\lambda y.v_2}}{\lambda y.\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{A\to B} \]
\[ \locequiv{\Gamma,x\colon C+D}{\match x{x_1}{(u_1,v_1)}{x_2}{(u_2,v_2)}}{\\\left(\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}{A\times B} \]
\[ \hspace{-0.2\linewidth}\locequiv{\Gamma,x\colon B+C,y\colon D+E}{\match x{x_1}{\match y{y_1}{v_{11}}{y_2}{v_{12}}}{x_2}{\match y{y_1}{v_{21}}{y_2}{v_{22}}}}{}{}\]\[\hspace{0.4\linewidth}{\match y{y_1}{\match x{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match x{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}}} \]
ainsi que les règles habituelles de congruence et de clôture reflexive, transitive et symétrique
\lem{Pour toutes valeurs \( v_1 \) et \( v_2 \), tout type \( A \) et tout contexte \( \Gamma \), \[ \locequiv\Gamma {v_1}{v_2}A\implies v_1=_{\beta\eta}v_2 \]}
La démonstration, qui se base sur une utilisation judicieuse de la règle d'\( \eta-\)expansion des sommes, se trouve en annexe.
\lem[canonicité locale]{Pour toute valeur \( v \), tous contextes \( \Gammana \) et \( \Delta \), et tous types \( A \), \( B \) et \( C \), \[ \juval\Gammana\Delta v{A\to B}\implies\exists v',\;\locequiv{\Gammana,\Delta}v{\lambda x.v'}{A\to B} \] \[ \juval\Gammana\Delta v{A\times B}\implies\exists v_1,\exists v_2,\;\locequiv{\Gammana,\Delta}v{(v_1,v_2)}{A\times B} \] \[ \juval\Gammana{\Delta,x\colon A+B}vC\implies\exists v_1,\exists v_2,\;\locequiv{\Gammana,\Delta,x\colon A+B}v{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}C \]}
La démonstration figure en annexe.

Dans toute la suite, on considèrera toujours les termes à équivalence locale prêt. Cela nous permettra de supposer que toute valeur de type flèche est une abstraction, que toute valeur de type produit est une paire, et que toute valeur typée dans un contexte contenant un type somme est un match.

\subsubsection{\( \eta-\)expansion}


\newcommand{\etaju}[5]{\eta(#1;#2\vdash #3\colon #4)=#5}
\newcommand{\etate}[4]{\eta(#1;#2\vdash #3\colon #4)}
\newcommand{\etaval}[3]{\eta(#1\vdash #2\colon #3)}
\newcommand{\etaadd}[2]{\eta_{#1}(#2)}

On cherche à définir l'\( \eta-\)expansion d'une variable \( x \) au type \( A \) dans un contexte \( \Gamma \). Cela ne pourra pas se faire tout à fait aussi facilement que dans le cas négatif, comme on s'en convainc en essayant des définitions élémentaires intuitives : les sommes ne font pas bon ménage avec les types négatifs. En outre, si le contexte contient des types positifs, il faut introduire des {\tt match}, il faudra donc une nouvelle notation qui fait apparaître le contexte. 

En fait, nous séparerons en fait deux contextes : définissons un jugement \( \Gamma;\Delta\vdash t\colon A \) qui signifie \( \jute{\Gamma,\Delta}tA \) et une grammaire des neutres (négatifs et positifs) modifiés, par 
\[ n'::=\Gamma,x\colon A;\Delta\vdash x\colon A\quad|\quad n'\ p'\quad|\quad \pi_i(n') \] 
\[ p'::=\sigma_i(p')\quad|\quad\Gamma;\Delta,x\colon A\vdash x\colon A \] 
On a donc séparé deux contextes, celui où sont déclarées les variables des neutres négatifs modifiés, et celui où sont déclarées les variables des neutres positifs modifiés. On prendra garde au fait que cette séparation n'a rien à voir avec la notation introduite précédemment pour les jugements de typage des valeurs, \( \juval\Gammana\Delta vA \) (où on sépare le contexte des variables introduites lors de la présente phase inversible).

% [Gabriel]: je trouve ces nouvelles explications très utiles, mais elles pourraient encore être étendues un poil: que sont ces neutres modifiés, pourquoi en a-t-on besoin ? Je pense que tu pourrais commencer par introduire informellement les neutres modifiés ("comme des neutres, mais avec des variables à la place des valeurs à l'intérieur") et expliquer pourquoi on en a besoin (pour définir la substitution; donner un petit exemple ?), et ensuite introduire leur grammaire formelle avec la séparation Gamma/Delta.

Par comodité, il nous arrivera de noter \[ h'::=n'\quad|\quad\sigma_i(p') \]
Puis on définit, lorsque \( \jute{\Gamma;\Delta}{h'}A \), un jugement \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \) par le système ci-dessous. On appellera \( \eta-\)expansion de \( h' \) au type \( A \) dans les contextes \( \Gamma \) et \( \Delta \) toute valeur \( v \) telle que \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \) est dérivable. On peut montrer que toutes les telles valeurs sont équivalentes au sens de l'équivalence locale, donc au s'autorisera à parler de l'\( \eta-\)expansion de \( h' \) au type \( A \) dans les contextes \( \Gamma \) et \( \Delta \), que l'on notera \( \etate\Gamma\Delta{h'}A \). Lorsque \( \Delta=\cdot \), on s'autorisera parfois à écrire plus simplement \( \etaval\Gamma{h'}A \).

\begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[Atom]{\Delta_{na}=(x_i\colon N_{ai})_{1\leq i\leq n}\and \forall i,\etaju{x_i\colon N_{ai}}\cdot{x_i}{N_{ai}}{v_i}}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{n'}\alpha{n'\{x_1\pd v_1\}\ldots\{x_n\pd v_n\}}}

\inferrule[PosHypGamma]{\etaju\Gamma{\Delta,x_1\colon A}{h'\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C{v_1}\and\etaju\Gamma{\Delta,x_2\colon B}{h'\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C{v_2}}{\etaju{\Gamma,x\colon A+B}{\Delta}{h'}C{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}}

\inferrule[PosHypDelta]{\etaju\Gamma{\Delta,x_1\colon A}{h'\{x\pd\sigma_1(x_1)\}}C{v_1}\and\etaju\Gamma{\Delta,x_2\colon B}{h'\{x\pd\sigma_2(x_2)\}}C{v_2}}{\etaju\Gamma{\Delta,x\colon A+B}{h'}C{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}}

\inferrule[Prod]{\etaju\Gamma\Delta{\pi_1(n')}A{v_1}\and\etaju\Gamma\Delta{\pi_2(n')}B{v_2}}{\etaju\Gamma\Delta{n'}{A\times B}{(v_1,v_2)}}

\inferrule[Arrow]{\etaju\Gamma{\Delta,x\colon A}{n'\ x}Bv}{\etaju\Gamma\Delta{n'}{A\to B}{\lambda x.v}}

\inferrule[SumN]{\etaju{\Gammana,x\colon A+B}{\Delta_{na}}x{A+B}v\and\Delta_{na}=(x_i\colon N_{ai})_{1\leq i\leq n}\and \forall i,\etaju{x_i\colon N_{ai}}\cdot{x_i}{N_{ai}}{v_i}}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{n'}{A+B}{\letin x{n'\{x_1\pd v_1\}\ldots\{x_n\pd v_n\}}v}}

\inferrule[SumPP]{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{\sigma_j(p')}{A_i}{p}}{\etaju\Gammana{\Delta_{na}}{\sigma_i(\sigma_j(p'))}{A_1+A_2}{\sigma_i(p)}}

\inferrule[SumPX]{\etaju{x\colon N_a}\cdot x{N_a}v}{\etaju\Gammana{\Delta_{na},x\colon N_a}{\sigma_i(x)}{A+B}{\sigma_i(v)}}
\end{mathparpagebreakable}
La correction de ces règles est quasi-immédiate. Il faut juste effectuer deux vérifications. Premièrement, il faut s'assurer que dans {\sc PosHypGamma} et {\sc PosHypDelta}, \( h'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est bien de la forme \( h'' \). Si \( h' \) est de la forme \( \sigma_i(p') \), cela est immédiat par induction sur la structure de \( p' \). Si \( h' \) est un neutre négatif modifié \( n' \), alors soit \( x \) est sa variable de tête (et comme \( x \) a un type positif, nécessairement \( h'=x \) donc \( h'\{x\pd\sigma_i(x_i)\}=\sigma_i(x_i) \) avec \( x_i \) un neutre positif modifié), soit \( x \) n'est pas sa variable de tête, et une induction immédiate donne que \( n'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est un neutre négatif modifié \ssi \( p'\{x\pd\sigma_i(x_i)\} \) est un neutre positif modifié pour tout neutre positif modifié \( p' \), ce qu'on a déjà montré. Il faut enfin s'assurer que dans {\sc SumPP}, le membre droit \( p \) de la prémisse est bien un neutre positif. On sait qu'il s'agit d'une valeur de type positif ; il ne peut s'agir d'un {\tt let} car après examen des règles, si \( \etaju\Gamma\Delta{\sigma_i(p')}Pv \), \( v \) n'est jamais un {\tt let} ; et il ne peut s'agit d'un {\tt match}, car ce {\tt match} devrait se faire sur une variable de \( \Gammana,\Delta_{na} \), et ce contexte ne contient pas de variables de type positif.

Une démonstration de la terminaison de la procédure figure en annexe.

Définissons aussi, lorsque \( \juval\Gammana\Delta vA \) et \( \Sigma \) est un contexte disjoint de \( \Gammana \) et \( \Delta \), l'affaiblissement de \( v \) par \( \Sigma \), qui ressemble en fait beaucoup à une \( \eta-\)expansion et qu'on notera donc \( \etaadd\Sigma v \).
Il s'agit d'une valeur, définie par \[ \etaadd{\Sigma_{na}} v:=v \] \[ \etaadd{\Sigma,x: B+C}v:=\match x{x_1}{\etaadd{\Sigma,x_1:B}{v}}{x_2}{\etaadd{\Sigma,x_2:C}v} \] De manière à ce que \[ \juval\Gammana{\Delta,\Sigma}{\etaadd{\Sigma}v}A \] 

Observons que les notions de \( \etate{\Gamma}{\Delta}{h'}A \) et \( \etaadd\Sigma v \) ont un comportement \og compatible \fg{} : on a \[ \etaadd{\Sigma}{\etate{\Gamma}{\Delta}{h'}A}=\etate{\Gamma,\Sigma}{\Delta}{h'}A \] Lorsque \( \juval\Gammana\Delta vA \), on notera donc parfois \( \etate{\Gammana,\Delta,\Sigma}\cdot vA \) ou \( \etaval{\Gammana,\Delta,\Sigma}vA \) au lieu de \( \etaadd\Sigma v \), afin de simplifier les énoncés de certains lemmes vrais pour l'\( \eta-\)expansion aussi bien d'un \( h' \) que d'une valeur. La notation \( \etaadd\Sigma v \) sera souvent préférée car moins lourde et mettant clairement en évidence quelles variables sont ajoutées au contexte -- ce n'est pas toujours évident lorsqu'on écrit \( \etaval{\Gammana,\Delta,\Sigma}vA \).

Notons enfin que de part notre notion d'équivalence locale, on a \[ \etaadd\Gamma{\lambda x.v}=\lambda x.\etaadd{\Gamma}v \] et \[ \etaadd\Gamma{(v_1,v_2)}=(\etaadd\Gamma{v_1},\etaadd\Gamma{v_2}) \]
% [Gabriel]: si tu es juste sur le nombre de page, tu peux sans doute gagner de la place ici en écrivant ces deux égalités "en ligne" ($...$ plutôt que \[...\]).

\subsubsection{Substitutions héréditaires}

\newcommand{\subsval}[8]{#1;#2\vdash #3\left[#4\pd #5\colon #6\right]=#7\colon #8}
\newcommand{\subsfoc}[7]{#1\Vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\colon #7}
\newcommand{\subsnegx}[7]{#1\mid #3\colon #5\vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\colon #7}
\newcommand{\subsnegy}[9]{#1\mid #2\colon #3\vdash #4[#5\pd #6\colon #7]=#8\Downarrow #9}
\newcommand{\subspos}[7]{#1\vdash #2[#3\pd #4\colon #5]=#6\Uparrow #7}
On définit ci-dessous 5 types de jugements ; pour éviter la confusion avec les neutres modifiés de la section précédente, on écrira \( t^\star \) plutôt que \( t' \) pour désigner un autre terme lorsque la méta-variable \( t \) est déjà utilisée.
% [Gabriel]: en fait t* aurait été une bonne notation pour les "neutres modifiés", mais c'est trop casse-pieds de changer ça à la dernière minute donc je pense que c'est très bien de garder comme ça.

\begin{itemize}
\item Lorsque \begin{itemize} 
\item \( v \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana{\Delta,x\colon A}vB \),
\item \( w \) est soit une valeur telle que \( \juval\Gammana\Delta wA \), soit un neutre positif tel que \( \jupo{\Gammana,\Delta_{na}}wA \) (notons bien que \( w \) n'est autorisé à être un neutre positif que lorsque \( \Delta \) ne contient que des types négatifs ou atomiques), et 
\item \( v^\star \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\Delta{v^\star}B \), \end{itemize} on définit le jugement \[ \subsval\Gammana\Delta vxwA{v^\star}B \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( n \) est un neutre négatif tel que \( \june{\Gammana,x\colon N_a}x{N_a}nB \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( v \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot vB \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subsnegx\Gammana nxw{N_a}vB \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( n \) est un neutre négatif tel que \( \june{\Gammana,x\colon N_a}y{M_a}nB \) avec \( x\neq y \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( n^\star \) est un neutre négatif tel que \( \june\Gammana y{M_a}{n^\star}B \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subsnegy\Gammana y{M_a}nxw{N_a}{n^\star}B \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( p \) est un neutre positif tel que \( \jupo{\Gammana,x\colon N_a}pB \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( p^\star \) est un neutre positif tel que \( \jupo\Gammana{p^\star}B \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subspos\Gammana pxw{N_a}{p^\star}B \]
\item Lorsque \begin{itemize}
\item \( f \) est un choix du focus tel que \( \jufoc{\Gammana,x\colon N_a}fB \), 
\item \( w \) est une valeur telle que \( \juval\Gammana\cdot w{N_a} \), et
\item \( f^\star \) est un choix du focus tel que \( \jufoc\Gammana{f^\star}B \),
\end{itemize} on définit le jugement \[ \subsfoc\Gammana fxw{N_a}{f^\star}B \]
\end{itemize}

On s'autorisera à noter \( v[x\pd w] \) et à appeler \emph{substitution héréditaire} de \( x \) par \( w \) dans \( v \), l'unique valeur (à équivalence locale près) \( v^\star \) telle que \( \subsval\Gammana\Delta vxwA{v^\star}B \), et de même pour \( n[x\pd w] \), \( p[x\pd w] \) et \( f[x\pd w] \).



Pour prouver \( \subsval\Gammana\Delta vxwA{v^\star}B \) (un raisonnement par induction donne que \( v^\star \) est bien toujours une valeur) :
\begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[Abs]{\subsval\Gammana{\Delta,y\colon B}vxwA{v^\star}C}{\subsval\Gammana\Delta{\lambda y.v}xwA{\lambda y.v^\star}{B\to C}}

\inferrule[Pair]{\subsval\Gammana\Delta{v_1}xwA{v^\star_1}B\and\subsval\Gammana\Delta{v_2}xwA{v^\star_2}C}{\subsval\Gammana\Delta{(v_1,v_2)}xwA{(v^\star_1,v^\star_2)}{B\times C}}

\inferrule[MatchXSigma]{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}{v_i}{x_i}p{A_i}vB}{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{\sigma_i(p)}{A_1+A_2}vB}

\inferrule[MatchXLet]{\subsval\Gammana{\Delta_{na},y\colon P}{\etaadd{y:P}{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}}xv{A+B}{v^\star}C}{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}{\left(\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}x{\letin y{n\colon P}v}{A+B}{\letin yn{v^\star}}C}

\inferrule[MatchY]{x\neq y\and\subsval\Gammana{\Delta,y_1\colon B}{v_1}x{w_1}A{v^\star_1}D\and\subsval\Gammana{\Delta,y_2\colon C}{v_2}x{w_2}A{v^\star_2}D}{\subsval\Gammana{\Delta,y\colon B+C}{\left(\match y{y_1}{v_1}{y_2}{v_2}\right)}x{\match y{y_1}{w_1}{y_2}{w_2}}A{\\\match y{y_1}{v^\star_1}{y_2}{v^\star_2}}D}

\inferrule[Focus]{\subsfoc{\Gammana,\Delta_{na}}fxw{N_a}{f^\star}{P_a}}{\subsval\Gammana{\Delta_{na}}fxw{N_a}{f^\star}{P_a}}
\end{mathparpagebreakable}
Notons que pour prouver \( \subsval\Gammana\Delta vxwA{v^\star}B \), il y a toujours une règle qui peut être appliquée : si \( B \) est négatif, une des règles {\sc Abs} et {\sc Pair} peut être appliquée ; si \( \Delta \) contient un type positif, {\sc MatchY} peut être appliqué ; si \( \Delta \) est un \( \Delta_{na} \) et \( A \) est positif, alors {\sc MatchXSigma} ou {\sc MatchXLet} peut être appliqué (car \( w \) est alors une valeur de type positif, et un {\tt match} est à exclure puisque le contexte est négatif ou atomique) ; et si \( B \) est positif ou atomique, \( \Delta \) est un \( \Delta_{na} \) et \( A \) est négatif ou atomique, alors nécessairement \( v \) est de la forme \( f \) et {\sc Focus} s'applique.

Pour prouver \( \subsnegx\Gammana nxwNvB \) et \( \subsnegy\Gammana yNnxwA{n^\star}B \) (un raisonnement par induction donne que \( n^\star \) et \( v \) sont respectivement un neutre négatif et une valeur) :
\begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[VarX]{\ }{\subsnegx\Gammana xxwNwN}

\inferrule[VarY]{\ }{\subsnegy\Gammana yNyxwAyN}

\inferrule[AppX]{\subsnegx\Gammana nxwN{\lambda y.v}{B\to C}
\and\subspos\Gammana pxwN{p^\star}B\and\subsval\Gammana\cdot vy{p^\star}B{v^\star}C}{\subsnegx\Gammana {(n\ p)}xwN{v^\star}C}

\inferrule[AppY]{\subsnegy\Gammana yNnxwA{n^\star}{B\to C}\and\subspos\Gammana pxwA{p^\star}B}{\subsnegy\Gammana yN{(n\ p)}xwA{n^\star\ p^\star}C}

\inferrule[ProjX]{\subsnegx\Gammana nxwN{(v_1,v_2)}{A_1\times A_2}
}{\subsnegx\Gammana{\pi_i(n)}xwN{v_i}{A_i}}

\inferrule[ProjY]{\subsnegy\Gammana yNnxwA{n^\star}{A_1\times A_2}}{\subsnegy\Gammana yN{\pi_i(n)}xwA{\pi_i(n^\star)}{A_i}}
\end{mathparpagebreakable}
Pour prouver \( \subspos\Gammana pxwA{p^\star}B \) (un raisonnement par induction donne que \( p^\star \) est bien un neutre positif) :
\begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[Choose]{\subspos\Gammana pxwA{p^\star}{A_i}}{\subspos\Gammana{\sigma_i(p)}xwA{\sigma_i(p^\star)}{A_1+A_2}}

\inferrule[Value]{\subsval\Gammana\cdot vxwA{v^\star}{N_a}}{\subspos\Gammana vxwA{v^\star}{N_a}}
\end{mathparpagebreakable}
Pour prouver \( \subsfoc\Gammana fxwA{f^\star}B \), les règles ci-dessous. Un raisonnement par induction donne que \( f^\star \) est bien un terme choix du focus : c'est clair pour les règles {\sc NegativeY}, {\sc Positive} et {\sc LetY} ; pour les règles {\sc NegativeX} et {\sc LetX}, la valeur renvoyée a un type positif ou atomique et le contexte ne contient pas de sommes, donc cette valeur est forcément un choix du focus.
\begin{mathparpagebreakable}
\inferrule[NegativeX]{
\subsnegx\Gammana nxwNv\alpha}{\subsfoc\Gammana nxwNv\alpha}

\inferrule[NegativeY]{x\neq y\and y\colon N\in\Gammana\and\subsnegy\Gammana yNnxwA{n^\star}\alpha}{\subsfoc\Gammana nxwA{n^\star}\alpha}

\inferrule[Positive]{\subspos\Gammana pxwA{p^\star}P}{\subsfoc\Gammana pxwa{p^\star}P}

\inferrule[LetX]{
\subsnegx\Gammana nxwN{v_y}P\and\subsval\Gammana{y\colon P}vxwN{v^\star}{Q_a}\and\subsval\Gammana\cdot
{v^\star}y{v_y}P{v^{\star\star}}{Q_a}}{\subsfoc\Gammana{(\letin ynv)}xwN{v^{\star\star}}{Q_a}}

\inferrule[LetY]{x\neq y\and y\colon N\in\Gammana\and\subsnegy\Gammana yNnxwA{n^\star}P\and\subsval\Gammana{y\colon P}vxwA{v^\star}{Q_a}}{\subsfoc\Gammana{(\letin ynv)}xwA{\letin y{n^\star}{v^\star}}{Q_a}}

\end{mathparpagebreakable}

La terminaison de la procédure se montre par décroissance dans l'ordre lexicographique du triplet \( (A,w,t) \) formé du type \( A \) de la variable \( x \) substituée, du terme \( t \) à gauche du crochet (dans lequel on effectue la substitution), et du terme \( w \) dans le crochet (qui est subsititué à la variable \( x \)). Dans la plupart des règles, les prémissent gardent \( A \) (et \( w \)) inchangé et diminuent strictement \( t \). Les règles {\sc MatchXMatch} et {\sc MatchXLet} gardent \( A \) et \( t \) inchangés et diminuent \( w \). La règle {\sc MatchXSigma} diminue \( A \). C'est également le cas des dernières prémisses de {\sc AppX} et de {\sc LetX} en vertu du lemme 1.1.1 (dans le cas de {\sc LetX}, pour voir que \( P \) est sous-type strict de \( N \), il suffit de considérer qu'ils ne peuvent être égaux car de polarité différentes).

Il nous arrivera d'effectuer plusieurs substitutions les unes à la suite des autres. Pour \[ v[x_1\pd w_1]\ldots[x_n\pd w_n] \] on s'autorisera à noter \[ v[x_i\pd w_i]^{1\leq i\leq n} \] voire \[ v[x_i\pd w_i]^i \] lorsqu'il n'y a pas d'ambiguïté sur l'amplitude des indices.


\subsubsection{Lemmes structurels}
On aura besoin des lemmes suivants dans le modèle catégorique. On peut essayer d'introduire la même démonstration que dans le cas négatif :

\demo[(méthode générale pour tous les lemmes de cette partie)]{On sort du modèle focusé et on considère nos valeurs et nos neutres comme des termes du \( \lambda-\)calcul simplement typé. On a \[ \etate\Gamma\Delta t A=_{\beta\eta}t \] et \[ t[x\pd w]=_{\beta\eta}t \] Pour démontrer un lemme de la forme \( v_1=v_2 \), on montre en utilisant les identités ci-dessus que \( v_1=_{\beta\eta} v_2 \) comme termes du \( \lambda-\)calcul simplement typé.}

Toutefois, contrairement au cas négatif, on ne peut conclure par unicité des valeurs focusées \( \beta\eta-\)équivalentes, car en présence de sommes, il existe des valeurs focusées \( \beta\eta-\)équivalentes mais syntactiquement distinctes, même à équivalence locale prêt. Cette preuve ne fonctionne donc que si dans les lemmes qui suivent, on entend l'égalité comme une égalité \emph{à \( \beta\eta-\)équivalence près}.

Comme dans le cas négatif, nous avons cherché à proposer également des preuves basées sur les définitions de l'\( \eta-\)expansion et des substitutions héréditaires, et ces preuves montrent des égalités syntaxiques à équivalence locale prêt. Toutefois, nous n'avons pas pu proposer d'autre démonstration (du moins pas complète) pour les deux premiers lemmes, et notre modèle catégorique n'est donc vérifié que si toutes les égalités à venir sont entendues à \( \beta\eta-\)équivalence prêt. Néanmoins, nous avons formulé les lemmes de façon à ce que dès que les deux suivants trouveront une preuve en entendant les égalités au sens syntaxique avec équivalences locales, tous les lemmes suivants ainsi que le modèle catégorique seront valides en entendant les égalités au sens syntaxique, et nous pensons les résultats vrais même au sens plus fort de l'équivalence syntaxique avec équivalences locales.

Le lemme suivant est l'analogue du lemme 3.1.1, mais prend en compte la définition plus compliquée qu'a l'affaiblissement lorsqu'on introduit les sommes :
\lem{Si \( t \) est un \( h' \) au sens de 4.1.3 ou une valeur, dans lequel \( x \) n'est pas libre, alors \[ \etate{\Gamma,x\colon A}{\Delta_{na}}tB[x\pd w\colon A]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB \]}
Une démonstration plus satisfaisante que la démonstration proposée plus haut est proposée en annexe, mais est incomplète. Plus inquiétant, le point bancal pourrait mettre en défaut le lemme en présence d'effets, et nous imposer d'importants changements dans le modèle tout entier si nous souhaitons que le modèle reste valide en introduisant des effets.


Le suivant contient des identités entre l'\(\eta-\)expansion et la substitution héréditaire, qui se prouvent mutuellement récursivement :
\lem{Lorsque \( \Delta_{na}=x_1\colon N_{a1},\ldots, x_n\colon N_{an} \), on a \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na}}{n'}B[x\pd w\colon A]=n'\{x_1\pd\etate{\Delta_{na}}{\cdot}{x_1}{N_{a1}}\}\ldots\{x_n\pd\etate{\Delta_{na}}{\cdot}{x_n}{N_{an}}\}[x\pd w\colon A] \] 

Si \( \juval\cdot{\Gamma,y\colon A}vB \), alors
\[ \etaadd{x:A}{v}[y\pd\etate{\Gamma,x\colon A}{\cdot}xA)]=v\{y\pd x\} \]
}
La seule démonstration que nous avons pour le moment est celle proposée plus haut. Il serait intéressant de produire une démonstration plus proche des définitions de l'\( \eta-\)expansion et des substitutions héréditaires, comme celles proposées pour les autres lemmes.

On aura également besoin du lemme suivant :\\
\lem{Pour tout contexte \( \Gamma \), toutes variables \( x,x_1,\ldots,x_n \), tous neutres positifs \( p_1,\ldots,p_n \) tels que \( x \) n'est libre dans aucun des \( p_i \) et pour toute valeur \( u \), on a \[ (x\ p_1\ \ldots\ p_n)[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_n.u]=u[x_i\pd p_i]^i \]}
La démonstration est en annexe.

Finalement, un dernier lemme qui s'appuie sur les deux précédents :

\lem{\[ \etate{\Gammana}{\Delta}{x\ y_1\ \ldots\ y_n}C)[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=v \]} 
La démonstration est en annexe.



\subsection{Modèle catégorique}

\subsubsection{Objets, morphismes}

On définit la catégorie \EC de la manière suivante :

\paragraph{Ses objets} sont les contextes \( \Gamma \), à \( \alpha-\)renommage des variables près.

\paragraph{Un morphisme} de \( \Delta \) à \( \Gamma = (x_i\colon A_i)_{i\in I} \) est un tuple \( (v_i)_{i\in I} \) de valeurs tel que \[ \forall i\in I,\juval\cdot\Delta{v_i}{A_i} \] Comme indiqué au début de la partie 4.1.5, nous devons considérer deux morphismes égaux lorsqu'ils sont \( \beta\eta-\)équivalents, pour avoir un modèle pleinement prouvé ; même si nous pensons que les résultats restent valides en considérant deux morphismes égaux lorsqu'ils sont localement équivalents.
\paragraph{La composition} de \( \phi\colon\Delta\to\Gamma \) et de \( \psi\colon\Sigma\to\Delta \), où \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) et \( \Delta=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \), et où pour tout \( j \), \( \Delta_{|j} \) désigne le contexte \( y_j\colon B_j,y_{j+1}\colon B_{j+1},\ldots,y_n\colon B_n \), est définie par 
\[ \forall i\in I,\;(\phi\circ\psi)_i=\etaadd{\Sigma}{\phi_i}[y_j\pd\etaadd{\Delta_{|j+1}}{\psi_j}]^j\quad(*) \]
Intuitivement, on voudrait écrire, comme dans le cas sans sommes, \[ \forall i\in I,\;(\phi\circ\psi)_i=\phi_i[y_j\pd\psi_j]^j \] mais il y a un problème de contextes dans lesquels sont typés les valeurs.

Avec la bonne définition \( (*) \), on a bien \( \juval\cdot{\Delta,\Sigma}{\etaadd{\Sigma}{\phi_i}}{A_i} \) et \( \juval\cdot{\Delta_{|2},\Sigma}{\etaadd{\Delta_{|2}}{\psi_1}}{B_1} \), donc \( \etaadd{\Sigma}{\phi_i}[y_1\pd\etaadd{\Delta_{|2}}{\psi_1}] \) est bien défini et est typé dans \( \Delta_{|2},\Sigma \) ; puis de proche en proche, \( \etaadd{\Sigma}{\phi_i}[y_j\pd\etaadd{\Delta_{|j+1}}{\psi_j}]^{1\leq j\leq k} \) est bien défini et est typé dans \( \Delta_{|k+1},\Sigma \), donc finalement \( (\phi\circ\psi)_i \) est bien défini et est typé dans \( \Delta_{|n+1},\Sigma=\Sigma \).


\paragraph{L'identité} de \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) est alors définie par \[ \forall i\in I,(\ID_\Gamma)_i=\etaval\Gamma{x_i}{A_i} \] 
Il n'est pas tout à fait trivial que c'est bien un neutre pour la composition, et les lemmes de la partie 4.1.5 sont nécessaires. La démonstration détaillée est en annexe.

\subsubsection{Produits et exponentielles}

On montre facilement que \EC est munie de produits, puisque le contexte \( \Gamma,\Delta \) (concaténation des deux contextes \( \Gamma \) et \( \Delta \)) vérifie les propriétés caractéristiques qui définissent le produit de \( \Gamma \) et \( \Delta \). Comme il est courant en théorie des catégories, lorsque \( \phi\colon\Sigma\to\Gamma \) et \( \psi\colon\Theta\to\Delta \), où \( \Gamma=(x_i\colon A_i)_{i\in I} \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \), on notera \( \phi\times\psi \) le morphisme de \( \Sigma\times\Theta \) vers \( \Gamma\times\Delta \) défini par \[ \sys{\forall i\in I,(\phi\times\psi)_i&=\phi_i\\\forall j\in J,(\phi\times\psi)_j&=\psi_j} \] Lorsque \( \Theta=\Delta \) et que \( \psi=\ID_\Delta \), on s'autorisera à écrire \( \phi\times\Delta \) pour \( \phi\times\ID_\Delta \).

Montrons à présent que \EC est dotée d'exponentielles. Définissons \( \Delta^\Gamma \), où \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_n\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \), par \[ \Delta^\Gamma:=(f_j\colon A_1\to\ldots\to A_m\to B_j)_{j\in J} \] et montrons que cette définition fournit bien une exponentielle pour la fonction d'évaluation \( \epsilon\colon \Delta^\Gamma\times\Gamma\to\Delta \) et la fonction d'abstraction \( \lambda \) qui à \( \phi\colon \Sigma\times\Gamma\to\Delta \) associe \( \lambda\phi\colon\Sigma\to\Delta^\Gamma \) définies comme suit, lorsque \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_m\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J} \) :
 \[ \forall j\in J,\epsilon_j:=\eta(\Delta^\Gamma_{|j};\Gamma\vdash f_j\ x_1\ \ldots\ x_m\colon B_j) \] %\eta_{B_j}(f_j\ \eta_{A_1}(x_1)\ \ldots\ \eta_{A_m}(x_m)) \]
 \[ \forall \phi\colon \Sigma\times\Gamma\to\Delta,\forall j\in J,\;(\lambda\phi)_j:=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\phi_j \]
Notons déjà que \( \Delta^\Gamma \) est un contexte qui ne contient que des types négatifs.

Pour ceci, montrons que pour tout \( \phi\colon \Sigma\times \Gamma\to\Delta \), \[ \phi=\epsilon\circ(\lambda\phi\times \Gamma)\qquad(1) \] puis que pour tout \( \rho\colon \Sigma\to\Delta^\Gamma \), \[ \lambda(\epsilon\circ(\rho\times \Gamma))=\rho\qquad(2) \] ce qui prouvera l'unicité de \( \lambda\phi \) comme morphisme qui vérifie (1), puisque si \( \rho \) est un morphisme qui vérifie \( \phi=\epsilon\circ(\rho\times\Gamma) \), alors en appliquant \( \lambda \) et (2), on retrouve \( \lambda\phi=\rho \).

Pour montrer (1), soit \( \phi\colon\Sigma\times\Gamma\to\Delta \), avec \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots,x_m\colon A_m \) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n \). Pour tout \( j\in J \), on a d'une part :
\[ \begin{aligned}
&\ \phantom{=}\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_j\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_j}]\\
&= \etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\Gamma}{f_j\ x_1\ \ldots\ x_m}{B_j}[f_j\pd\lambda x_1.\ldots.\lambda x_m.\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\phi_j}] \\
&= \etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\phi_j} \quad\text{(lemme 4.1.7)}
\end{aligned} \]
Puis
\[ \begin{aligned}
&\phantom{ = } (\epsilon\circ(\lambda\phi\times\Gamma))_j\\
&= \etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{(\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_\ell}]^\ell%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma'\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(définition de }\circ\text{)} \\
&=\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{(\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 4.1.4)}\\
&=\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\phi_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{(\lambda\phi)_\ell}]^{j+1\leq\ell\leq n}%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(cf point ci-dessus)}\\
&=\etaadd{\Gamma}{\phi_j}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 4.1.4)}\\
%&=\etaval{\Sigma\times\Gamma'}{\phi_j}{B_j}\quad\text{(lemme 4.1.5.(b))}\\
&=\phi_j\quad\text{(lemme 4.1.5.(b))}%\quad\text{(puisque }\phi_j\text{ est typé dans }\Sigma\times\Gamma'\text{)}
\end{aligned} \]


Pour montrer (2), soit \( \rho\colon\Sigma\to\Delta^\Gamma \), avec \( \Gamma=x_1\colon A_1,\ldots, x_m\colon A_m\) et \( \Delta=(y_j\colon B_j)_{j\in J}=y_1\colon B_1,\ldots,y_n\colon B_n\). Pour tout \( j\in J \), on a
\[ \begin{aligned}
&(\lambda(\epsilon\circ(\rho\times\Gamma)))_j\\
&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\epsilon\circ(\rho\times\Gamma))_j \\
&=\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^\ell%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i)\\
&= \lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\etaadd{\Sigma\times\Gamma'}{\epsilon_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}%\\&\hspace{0.5\linewidth}
[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i)\quad\text{(lemme 4.1.4)}\\
&= \lambda x_1.\ldots\lambda x_m.(\etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\Gamma}{f_j\ x_1\ \ldots\ x_m}{B_j}\\&\hspace{0.2\linewidth}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i)\quad\text{(définition de }\epsilon\text{)}\\
&= (\lambda x_1.\ldots\lambda x_m.\etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\Gamma}{f_j\ x_1\ \ldots\ x_m}{B_j})\\&\hspace{0.2\linewidth}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(règle }\textsc{Abs}\text{)}\\
&=\etate{\Delta^\Gamma_{|j},\Sigma\times\Gamma'}{\cdot}{f_j}{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j\leq\ell\leq n}\\&\hspace{0.5\linewidth}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i \\
&=\etaadd{\Delta^\Gamma_{|j+1}\times\Gamma}{\rho_j}[f_\ell\pd\etaadd{\Delta^\Gamma_{|\ell+1}\times\Gamma}{\rho_\ell}]^{j+1\leq\ell\leq n}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 4.1.5.(a))} \\
&=\etaadd{\Gamma}{\rho_j}[x_i\pd\etaval{\Gamma_{|i+1},\Sigma\times\Gamma'}{x'_i}{A_i}]^i\quad\text{(lemme 4.1.4.)} \\
%&=\etaval{\Sigma\times\Gamma'}{\rho_j}{A_1\to\ldots\to A_m\to B_j}\quad\text{(lemme 4.1.5.(b))}\\
&=\rho_j\quad\text{(lemme 4.1.5.(b))} \end{aligned} \] ce qui prouve que \EC a des exponentielles.

\subsection{Modèle multicatégorique}

Un aspect du modèle catégorique reste peu satisfaisant : on obtient une catégorie cartésienne close, mais il n'est pas évident de voir comment y introduire un coproduit cartésien pour la rendre bicartésienne close, ce qui serait souhaitable puisqu'on a introduit des sommes dans notre \( \lambda-\)calcul.

Une solution pourrait être de se restreindre à des contextes à une seule variable (ou, de façon équivalente, on peut voir les objets comme des types). Le produit cartésien, le coproduit cartésien et l'exponentielle sont alors plus simplement le produit, la somme et la flèche. De façon satisfaisante, le produit de deux contextes \( x\colon A \) et \( y\colon B \) devient alors \( x\colon A\times B \), qui est proche de \( x\colon A,y\colon B \) puisque dans les deux cas, on a accès facilement à un terme de type \( A \) et un terme de type \( B \). Le côté moins satisfaisant de ce modèle est qu'il impose l'utilisation de nombreuses projections puisqu'un contexte à 15 variables devient un contexte à une seule variable avec un gigantesque type produit, moins agréable à manipuler.

Un modèle plus satisfaisant serait celui d'une multicatégorie. Dans la théorie des multicatégories, un morphisme n'est plus une flèche d'un objet vers un objet, mais une flèche d'un ensemble d'objets vers un objet. Cela permettrait donc de voir les objets comme les types, et un morphisme de \( \Gamma \) vers \( A \) serait une valeur telle que \( \Gamma\vdash v\colon A \). Le fait qu'un morphisme aille d'un ensemble de types vers un unique type rejoint la dissymétrie que présente naturellement le \( \lambda-\)calcul entre les contextes et les types-cibles, de part et d'autre du \( \vdash \) dans les jugements de typage. Et comme les objets sont des types, on définit aisément le produit cartésien, le coproduit cartésien et l'exponentielle comme le produit, la somme et la flèche.

Plus de travail serait nécessaire pour explorer plus en détails la puissance du modèle multicatégorique. Il faudrait par exemple examiner la façon dont on définit la composition et qu'on définisse les fonctions d'évaluation et d'abstraction pour vérifier qu'on obtient bien une multicatégorie bicartésienne close. Pour ceci, des lemmes similaires à ceux que nous avons proposés (voire, des cas particuliers de ceux-ci) permettront sans doute de prouver facilement les résultats voulus.

Pour la composition, plusieurs modèles existent, le plus pertinent étant sans doute celui dans lequel on définit \( \phi\circ\psi\colon \Gamma,\Delta\to A \) lorsque \( \phi\colon \Gamma,B\to A \) et \( \psi\colon\Delta\to B \). Dans le cadre du modèle multicatégorique du \( \lambda-\)calcul, cela consiste à effectuer une unique substitution plutôt que plusieurs simultanées comme c'était le cas dans le modèle catégorique.


%\section{Travaux futurs}



\section{Annexe 1 : preuves des lemmes}
Démonstration du lemme 3.1.3 :
\demo[3.1.3]{On procède par induction sur \( A \). Soit donc un type \( A \) tel que les deux identités sont vérifiées pour tout sous-type strict de \( A \) (appelons HR0 cette hypothèse de récurrence).\\
Pour la première égalité, raisonnons par induction sur \( B \). L'égalité est triviale si \( B \) est un type de base. Si \( B \) est un type produit, alors \[ \eta_{B_1\times B_2}(n)[x\pd w] = (\eta_{B_1}(\pi_1(n)),\eta_{B_2}(\pi_2(n)))[x\pd w]=(\eta_{B_1}(\pi_1(n)[x\pd w]),\eta_{B_2}(\pi_2(n)[x\pd w]) \] en utilisant {\tt Pair} et l'hypothèse de récurrence sur \( B_1 \) et \( B_2 \), qui sont des sous-types stricts de \( B \). Si \( x \) n'est pas la variable de tête de \( n \), alors {\tt ProjY} permet de conclure. Sinon, \( n[x\pd w] \) est une valeur de type \( B_1\times B_2 \), d'où \[ \eta_{B_1\times B_2}(n[x\pd w])=\eta_{B_1\times B_2}((v_1,v_2))=(v_1,v_2) \] et par {\tt ProjX}, \[ \eta_{B_i}(\pi_i(n)[x\pd w])=\eta_{B_i}(v_i)=v_i \] ce qui permet de conclure. 
Si \( B \) est un type flèche, alors \[ \eta_{B_1\to B_2}(n)[x\pd w]=(\lambda y.\eta_{B_2}(n\ \eta_{B_1}(y)))[x\pd w]=\lambda y.\eta_{B_2}((n\ \eta_{B_1}(y))[x\pd w]) \] en utilisant {\tt Abs} et l'hypothèse de récurrence sur \( B_2 \), qui est un sous-type strict de \( B \). Si \( x \) n'est pas la variable de tête de \( n \), alors {\tt AppY} permet de conclure. Sinon, \( n[x\pd w] \) est une valeur de type \( B_1\to B_2 \), d'où \[ \eta_{B_1\to B_2}(n[x\pd w])=\eta_{B_1\to B_2}(\lambda y.u)=\lambda y.u \] Puis par le lemme 3.1.2, \( \eta_{B_1}(y)[x\pd w]=\eta_{B_1}(y) \), donc par {\tt AppX} \[ \eta_{B_2}((n\ \eta_{B_1}(y)) = \eta_{B_2}(u[y\pd\eta_{B_1}(y)]) = u[y\pd\eta_{B_1}(y)] \] ce qui permet de conclure par le (b) de l'hypothèse de récurrence HR0, puisque \( B_1 \) est un sous-type strict de \( A \) par le lemme 1.1.1. On a donc démontré la première égalité par récurrence sur \( B \).\\
Pour la deuxième égalité, montrons par récurrence sur le terme \( t \) à gauche du crochet qu'on a, pour toute variable \( x \), toute valeur \( v \) et tout neutre \( n \), \[ \sys{v[x\pd\eta_A(x)]&=v \\ n[x\pd\eta_A(x)]&=\sys{\eta_B(n)\quad&\text{si }x\text{ est la variable de tête de }n\\n\quad&\text{sinon}}} \] On fait une disjonction de cas sur la forme de \( t \), donc sur la dernière règle à appliquer pour prouver le jugement de substitution pertinent. Tous les cas se traitent facilement par hypothèse de récurrence (les prémisses des règles se font sur des sous-termes stricts de \( t \)), sauf le cas de la règle {\tt AppX}, où on effectue le raisonnement suivant : on cherche à montrer que \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]=\eta_C(n\ v) \] où \( n \) a le type \( B\to C \) et \( v \) a le type \( C \), et où \( x \) est la variable de tête de \( n \). On a par hypothèse de récurrence sur \( n \), \[ n[x\pd\eta_A(x)]=\eta_{B\to C}(n)=\lambda y.\eta_C(n\ \eta_B(y)) \] Puis l'hypothèse de récurrence sur \( v \) donne \[ v[x\pd\eta_A(x)]=v \] Donc par la règle {\tt AppX}, \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]=\eta_C(n\ \eta_B(y))[y\pd v] \] Or, \( B \) et \( C \) sont des sous-types stricts de \( A \) par le lemme 1.1.1, donc par le (a) de HR0 : \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]=\eta_C((n\ \eta_B(y)[y\pd v]) \] \( y \) étant créée fraîche dans la définition de \( \eta_{B\to C} \), elle n'est pas libre dans \( n \) donc la règle {\tt AppY} s'applique, et grâce au lemme 3.1.2, on a \( n[y\pd v]=n \), donc \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]=\eta_C(n\ (\eta_B(y)[y\pd v])) \] Puis à nouveau par le (a) de HR0, \( \eta_B(y)[y\pd v]=\eta_B(y[y\pd v])=\eta_B(v)=v \), d'où finalement \[ (n\ v)[x\pd\eta_A(x)]=\eta_C(n\ v) \]}
Démonstration du lemme 3.1.4 :
\demo[3.1.4]{On procède par induction sur \( n \). Le cas \( n=0 \) est trivial. Soit \( n \) un entier tel que le lemme soit vérifié pour \( n \) valeurs, puis soit \( \Gamma \) un contexte, \( x,x_1,\ldots,x_{n+1} \) des variables et \( v_1,\ldots,v_{n+1},u \) des valeurs telles que \( x \) n'est libre dans aucune des \( v_i \). En utilisant l'hypothèse de récurrence puis la règle {\tt Abs}, on a \[
(x\ v_1\ \ldots\ v_{n})[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u]
= (\lambda x_{n+1}.u)[x_1\pd v_1]\ldots[x_n\pd v_n] = \lambda x_{n+1}.(u[x_1\pd v_1]\ldots [x_n\pd v_n]) \] 
Puis par le lemme 3.1.2, \( v_{n+1}[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u]=v_{n+1} \), donc par la règle {\tt AppX}, on a \[ (x\ v_1\ \ldots\ v_{n+1})[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u] = u[x_1\pd v_1]\ldots[x_n\pd v_n][x_{n+1}\pd v_{n+1}] \] ce qu'il fallait démontrer.}
Démonstration de la terminaison de la procédure qui prouve \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \) :
\demo[(terminaison de l'\( \eta-\)expansion)]{
La terminaison de la procédure se montre comme suit : montrons dans un premier temps par induction sur la taille de \( \Gamma_0 \) (somme de la taille de ses types) que la procédure pour prouver \( \etaju{\Gamma_0}\cdot x{A_0}{v_0} \) termine. Notons déjà que \( x\colon A_0 \) apparaît dans \( \Gamma_0 \). Nous allons montrer qu'on arrivera forcément à une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}, ce qui permettra de conclure par hypothèse d'induction de la manière qui suit : lorsqu'on atteint une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}, les prémisses demandent la preuve de \( \etaju{x\colon N_a}\cdot x{N_a}v \) où \( N_a \) est un type de \( \Delta \). Or, les types de \( \Delta \) sont des sous-types stricts des types du \( \Gamma_0 \) original, puisqu'après examen des règles, chaque fois que \( \Delta \) gagne un nouvel type, il s'agit soit d'un sous-type strict d'un type de \( \Gamma \) (cas {\sc PosHypGamma}), d'un sous-type strict d'un type de \( \Delta \) (cas {\sc PosHypDelta}), ou d'un sous-type strict de \( A \) (cas {\sc Arrow}), qui lui-même est un sous-type du type \( A_0 \) original (par analyse de cas). Ainsi l'hypothèse d'induction sur \( \Gamma_0 \) s'applique et permet de conclure.

Il reste donc à montrer qu'on atteint nécessairement une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX} lorsqu'on cherche à prouver \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \). C'est le cas lorsque \( h'=\sigma_i(p') \), puisque dans chacune des règles applicables, la quantité \( (A,\Gamma\Delta) \) diminue dans l'ordre lexicographique (où \( \Gamma\Delta \) est la concaténation de \( \Gamma \) et \( \Delta \) ; on n'utilise ici pas la virgule pour éviter l'ambiguïté avec le couple qui décroît lexicographiquement). Lorsque \( h'=n' \), cette même quantité décroît, sauf dans le cas de la règle {\sc SumN}. Dans ce cas, il faut observer que seule la règle {\sc PosHypGamma} permet de prouver la première prémisse, et les prémisses de cette règle demandent la preuve de jugements \( \etaju\Gamma\Delta{\sigma_i(p')}Av \) dont on a montré qu'ils aboutissaient toujours sur une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}. Pour la dernière prémisse de {\sc SumN}, le même raisonnement que ci-dessus montre que la procédure aboutit.

On a donc montré la terminaison de la preuve de \( \etaju\Gamma\cdot xAv \). Pour prouver la terminaison de \( \etaju\Gamma\Delta{h'}Av \) dans le cas général, il suffit de constater que par le raisonnement précédent, on montre qu'on arrive nécessairement à une des règles {\sc Atom} ou {\sc SumPX}, puis les prémisses de ces règles sont de la forme \( \etaju\Gamma\cdot xAv \).
}
Démonstration du lemme 4.1.2 :
\demo[4.1.2]{
Par disjonction de cas sur la règle utilisée : \begin{itemize}
\item Dans le cas de l'intervertion d'un {\tt match} et d'une abstraction, en prenant la règle de \( \eta-\)expansion des sommes avec \[ u:=\lambda y.\match\square{x_1}{v_1}{x_2}{v_2} \] on obtient \[ \lambda y.\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}=_\eta\match x{x'_1}{\lambda y.\match{\sigma_1(x'_1)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{x'_2}{\lambda y.\match{\sigma_2(x'_2)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}} \] et le terme de droite est \( \beta-\)équivalent à \[ \match x{x'_1}{\lambda y.(v_1\{x_1\pd x'_1\}}{x'_2}{\lambda y.(v_2\{x_2\pd x'_2\})} \]
\item Dans le cas de l'intervertion d'un {\tt match} et d'une paire, en prenant la règle de \( \eta-\)expansion des sommes avec \[ u:=\left(\match{\square}{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{\square}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right) \] on obtient : \[ \left(\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{x}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)=_\eta\]\[\match x{x'_1}{\left(\match{\sigma_1(x_1)}{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{\sigma_1(x_1)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)}{x'_2}{\left(\match{\sigma_2(x_2)}{x_1}{u_1}{x_2}{u_2},\match{\sigma_2(x_2)}{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}\right)} \] et le membre de droite est \( \beta-\)équivalent à \[ \match x{x_1}{(u_1,v_1)}{x_2}{(u_2,v_2)} \]
\item Dans le cas de l'intervertion de deux {\tt match}, en prenant la règle de \( \eta-\)expansion des sommes avec \[ u:=\match y{y_1}{\match\square{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match\square{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}} \] on obtient : \[ \match y{y_1}{\match x{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match x{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}} =_\eta \] \[ \match x{x'_1}{\match y{y_1}{\match{\sigma_1(x'_1)}{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match{\sigma_1(x'_1)}{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}}}{x'_2}{\match y{y_1}{\match{\sigma_2(x'_2)}{x_1}{v_{11}}{x_2}{v_{21}}}{y_2}{\match{\sigma_2(x'_2)}{x_1}{v_{12}}{x_2}{v_{22}}}} \] et le membre de droite est \( \beta-\)équivalent à \[ \match x{x_1}{\match y{y_1}{v_{11}}{y_2}{v_{12}}}{x_2}{\match y{y_1}{v_{21}}{y_2}{v_{22}}} \]
\end{itemize}
}
Démonstration du lemme 4.1.3 :
\demo[4.1.3]{\begin{enumerate}
\item On procède par induction sur la structure de \( v \). Si \( \juval\Gammana\Delta v{A\to B} \), alors si \( v \) n'est pas déjà de la forme \( \lambda x.v' \), elle est de la forme \( \match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2} \) avec \( \Delta=\Delta',x\colon A_1+A_2 \). Par hypothèse d'induction, il existe \( v'_1 \) et \( v'_2 \) telles que \[ \forall i\in\{1,2\}, \locequiv{\Gammana,\Delta',x_i\colon A_i}{v_i}{\lambda y.v'_i}{A\to B} \] puis par congruence, \[ \locequiv.{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}{\match x{x_1}{\lambda y.v'_1}{x_2}{\lambda y.v'_2}}. \] et on conclut en intervertissant le {\tt match} et l'abstraction.
\item De même, on procède par induction sur la structure de \( v \). Si \( \juval\Gammana\Delta v{A\times B} \), alors si \( v \) n'est pas déjà de la forme \( (v_1,v_2) \), elle est de la forme \( \match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2} \) avec \( \Delta=\Delta',x\colon A_1+A_2 \). Par hypothèse d'induction, il existe \( v_1 \), \( w_1 \), \( v_2 \) et \( w_2 \) telles que \[ \forall i\in\{1,2\}, \locequiv{\Gammana,\Delta',x_i\colon A_i}{u_i}{(v_i,w_i)}{A\times B} \] puis par congruence, \[ \locequiv.{\match x{x_1}{u_1}{x_2}{u_2}}{\match x{x_1}{(v_1,w_1)}{x_2}{(v_2,w_2)}}. \] et on conclut en intervertissant le {\tt match} et la paire.
\item On procède par induction sur la structure de \( v \). Si \( \juval\Gammana{\Delta,x\colon A+B}vC \), alors \( v \) ne peut être de la forme \( f \). Si \( v \) est de la forme \( \lambda y.v' \), on applique l'hypothèse d'induction sur \( v' \), qui donne \[ \locequiv{\Gammana,\Delta,x\colon A+B,y\colon D}{v'}{\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}C \] puis par congruence, \[ \locequiv.v{\lambda y.\match x{x_1}{v_1}{x_2}{v_2}}. \] et on conclut en intervertissant le {\tt match} et la paire. Si \( v \) est de la forme \( (v_1,v_2) \), on applique l'hypothèse d'induction sur \( v_1 \) et \( v_2 \), puis on conclut comme précédemment par congruence puis en intervertissant le {\tt match} et la paire. Enfin, si \( v \) est de la forme \( \match y{y_1}{v_1}{y_2}{v_2} \), alors soit \( y=x \) et on conclut par reflexivité, soit \( y\neq x \) et applique l'hypothèse de récurrence à \( v_1 \) et \( v_2 \), puis on conclut comme précédemment par congruence puis en intervertissant les deux {\tt match}.
\end{enumerate}}
Démonstration du lemme 4.1.4.
\demo[4.1.4]{
Montrons d'abord, par induction sur \( A \), que lorsque \( x \) n'est pas libre dans \( t \), \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A}tB[x\pd w\colon A]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB) \] Si \( A \) est un type négatif ou atomique, alors le résultat est immédiat. Si \( A=A_1+A_2 \), alors comme \( x \) n'est pas libre dans \( t \), \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB[x\pd w\colon A_1+A_2]= \]\[\left(\match x{x_1}{\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x_1\colon A_1}{t}B}{x_2}{\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x_2\colon A_2}{t}B}\right)[x\pd w\colon A_1+A_2] \]
Puis effectuons une induction sur la structure de \( w \). Comme il est typé au type \( A_1+A_2 \), il ne peut s'agir que d'un des cas suivants : \begin{itemize}
\item Si \( w=\sigma_i(w_i) \), alors \[ \etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB)[x\pd w\colon A_1+A_2]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x_i\colon A_i}tB)[x_i\pd w_i]=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB) \] par hypothèse de récurrence sur \( A \)
\item Si \( w=\letin ynv \), alors \[ \begin{aligned} &\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB)[x\pd w\colon A_1+A_2]\\&=\letin yn{\etate{\Gamma,y\colon P}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB[x\pd v]}\\
&=\letin yn{\etate{\Gamma,y\colon P}{\Delta_{na}}tB)} 
\end{aligned} \]
Ici, une difficulté se pose, que nous n'avons pas entièrement résolue, puisque le résultat obtenut introduit une variable inutilisée \( y \). Parmi les stratégies que nous avons envisagées figurent l'introduction d'une équivalence qui permette d'ignorer de pareils {\tt let} inutiles, mais cela interdit la présence d'effets. Une autre serait de minutieusement modifier le modèle catégorique pour les objets soient non pas les contextes \( \Gamma \) comme c'est le cas dans la section 2, mais les contextes négatifs ou nuls \( \Gammana \), en apportant des modifications méticuleuses pour permettre d'éviter soigneusement ce cas.
\item Enfin, si \( w=\match y{y_1}{w_1}{y_2}{w_2} \) (nécessairement \( y\neq x \) car \( x \) n'apparaît pas le contexte où est typé \( w \)), alors \( \Gamma = \Gamma',y\colon C+D \), et 
\[ \begin{aligned} &\phantom{=}\etate{\Gamma}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2}tB[x\pd w\colon A_1+A_2]\\
&=\left(\match y{y_1}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_1\colon C}{t\{y\pd\sigma_1(y_1)\}}B}{y_2}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_2\colon D}{t\{y\pd\sigma_2(y_2)\}}B}\right)[x\pd w\colon A_1+A_2]\\
&=\match y{y_1}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_1\colon C}{t\{y\pd\sigma_1(y_1)\}}B[x\pd w_1]}{y_2}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},x\colon A_1+A_2,y_2\colon D}{t\{y\pd\sigma_2(y_2)\}}B[x\pd w_2]} \\
&=\match y{y_1}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},y_1\colon C}{t\{y\pd\sigma_1(y_1)\}}B}{y_2}{\etate{\Gamma'}{\Delta_{na},y_2\colon D}{t\{y\pd\sigma_2(y_2)\}}B}\quad\text{(hypothèse d'induction sur }w\text{)}\\
&=\etate{\Gamma}{\Delta_{na}}tB
\end{aligned} \]

\end{itemize}
}
Démonstration du lemme 4.1.6 :
\demo[4.1.6]{La démonstration se fait par récurrence sur \( n \). Le cas \( n=0 \) est trivial. Soit \( n \) un entier tel que le lemme soit vérifié pour \( n \) valeurs, puis soit \( \Gamma \) un contexte, \( x,x_1,\ldots,x_{n+1} \) des variables, \( p_1,\ldots,p_{n+1} \) des neutres positifs tels que \( x \) n'est libre dans aucun des \( p_i \), et  \( u \) une valeur. En utilisant l'hypothèse de récurrence puis la règle {\tt Abs}, on a \[
(x\ p_1\ \ldots\ p_{n})[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u]
= (\lambda x_{n+1}.u)[x_i\pd p_i]^{1\leq i\leq n} = \lambda x_{n+1}.(u[x_i\pd v_i]^{1\leq i\leq n}) \] 
Puis par le lemme 4.1.4, \( p_{n+1}[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u]=p_{n+1} \), donc par la règle {\tt AppX}, on a \[ (x\ p_1\ \ldots\ p_{n+1})[x\pd\lambda x_1.\ldots\lambda x_{n+1}.u] = u[x_i\pd p_i]^{1\leq i\leq n}[x_{n+1}\pd p_{n+1}] \] ce qu'il fallait démontrer.}

Démonstration du lemme 4.1.7 :
\demo[4.1.7]{Pour prouver ce lemme, montrons par induction sur \( \Delta \) que \[ \etate{\Gammana}{\Delta}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=v[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta}{p'_i}{A_i}]^i \]
ce qui suffira à conclure grâce au lemme 4.1.5.(b).

Si \( \Delta \) est un \( \Delta_{na} \), alors par le lemme 4.1.5.(a), \[ \etate{\Gammana}{\Delta_{na}}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=(x\ p_1\ \ldots\ p_n)[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v] \] où \( p_i \) correspond à \( p'_i \) où toutes les variables \( \Delta_{na} \) ont été remplacées par leur \( \eta-\)expansion ; en d'autres termes, par la règle {\sc Atom}, les \( p_i \) sont les \( \eta-\)expansions des \( p'_i \) dans \( \Gammana;\Delta_{na} \). Puis par le lemme 4.1.6, \[ \etate{\Gammana}{\Delta_{na}}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]=v[y_i\pd p_i]^i \] ce qu'il fallait démontrer.

Plaçons à présent dans le cas d'un contexte \( \Delta,z\colon B_1+B_2 \). Comme \( v \) est typé dans \( \Gammana\pd\{x\},\Delta,z\colon B_1+B_2 \), on a \[ v=\match z{z_1}{v_1}{z_2}{v_2} \] puis \[ \lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v=\match z{z_1}{\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_1}{z_2}{\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_2} \qquad(*)\]
Puis \[ \hspace{-0.3\linewidth}\etate{\Gammana}{\Delta,z\colon B_1+B_2}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C= \]\[\hspace{0.3\linewidth}\match z{z_1}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}C}{z_2}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_2\colon B_2}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}C} \]
Appliquons la substitution héréditaire de \( x \) par \( \lambda y_1.\ldots\lambda y_n. v \) : 
\[ \begin{aligned}&\phantom{=}\etate{\Gammana}{\Delta,z\colon B_1+B_2}{x\ p'_1\ \ldots\ p'_n}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v]\\&=\match z{z_1}{\etate{\Gammana;\Delta,z_1\colon B_1}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_1]}{z_2}{\etate{\Gammana;\Delta,z_2\colon B_2}{x\ (p'_1\ \ldots\ p'_n)\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}C[x\pd\lambda y_1.\ldots\lambda y_n.v_2]}\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(règle }\textsc{MatchY}\text{ et }(*)\text{)}
\\ &=\match z{z_1}{v_1[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{p'_i\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}{A_i}]^i%\ldots[y_n\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{p'_n\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}{A_n}]
}{z_2}{v_2[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z_2\colon B_2}{p'_i\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}{A_i}]^i 
}\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(Hypothèse d'induction)}
\\&=\left(\match z{z_1}{v_1}{z_2}{v_2}\right)\left[y_i\pd\match z{z_1}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_1\colon B_1}{p'_i\{z\pd\sigma_1(z_1)\}}{A_i}}{z_2}{\etate{\Gammana}{\Delta,z_2\colon B_2}{p'_i\{z\pd\sigma_2(z_2)\}}{A_i}}\right]^i\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(règle }\textsc{MatchY}\text{)} 
\\&=\left(\match z{z_1}{v_1}{z_2}{v_2}\right)[y_i\pd\etate{\Gammana}{\Delta,z\colon B_1+B_2}{p'_i}{A_i}]^i%\ldots[y_2\pd p'_2]
\\&\hspace{0.8\linewidth}\text{(règle }\textsc{PosHypDelta}\text{)}
\end{aligned} \] 
ce qui achève l'induction et prouve la propriété voulue.}
Démonstration de la neutralité de l'identité pour la composition dans le modèle catégorique avec sommes :
\demo[(neutralité de l'identité)]{Vérifions que l'identité est bien un neutre pour la composition : soit \( \phi\colon\Delta\to\Gamma \). Montrons d'abord que \( \phi\circ\ID_\Delta=\phi \), c'est-à-dire que pour tout \( i\in I \), \[ (\phi\circ\ID_\Delta)_i=\etaadd{\Delta}{\phi_i}[y'_j\pd\etaadd{\Delta'_{|j+1}}{y_j}]^j=\phi_i \] où \( \Delta'=(y'_j\colon B_j)_{j\in J} \) est un \( \alpha-\)renommage de \( \Delta \) et où on considère \( \phi\colon\Delta'\to\Gamma \). Procédons par induction sur \( \Delta \). Si \( \Delta \) est vide, les \( \eta-\)expansions sont triviales et il n'y a aucune substitution, donc l'énoncé est trivial. Si \( \Delta \) contient au moins un élément, alors \( \Delta=y\colon A,\Delta_{|2} \), en notant \( v:=\etaadd{\Delta_{|2}}{\phi_i} \), le lemme 4.1.5.(b) donne \[ \etaadd{y:A}v[y'\pd\etaval{y\colon A,\Delta_{|2},\Delta'_{|2}}yA]=v\{y'\pd y\} \] et \( v\{y'\pd y\}=v \) à \( \alpha-\)renommage près. Puis par hypothèse d'induction, \[ v[y'_j\pd\etaadd{\Delta'_{|j+1}}{y_j}]^{2\leq j\leq n}=\phi_i \] Comme \[ \etaadd{\Delta}{\phi_i}=\etaadd{y:A}v \] la conclusion suit. Puis montrons que \( \ID_\Gamma\circ\phi=\phi \), c'est-à-dire que pour tout \( i_0\in I \), on a \[ (\ID_\Gamma\circ\phi)_{i_0}=\etaval{\Gamma,\Delta}{x_{i_0}}{A_{i_0}}[x_i\pd\etaadd{\Gamma_{|i+1}}{\phi_i}]^i=\phi_{i_0} \] Pour cela, procédons par récurrence sur \( i \). Tant que \( i<i_0 \), le lemme 4.1.4 permet de retirer les \( x_i \) du contexte \( \Gamma \) dans la première \( \eta-\)expansion. De proche en proche, on arrive à \[ (\ID_\Gamma\circ\phi)_{i_0}=\etaval{\Gamma_{|i_0},\Delta}{x_{i_0}}{A_{i_0}}[x_i\pd\etaadd{\Gamma_{|i+1}}{\phi_i}]^{i_0\leq i\leq m} \] Puis le lemme 4.1.5.(a) donne \[ \etaval{\Gamma_{|i_0},\Delta}{x_{i_0}}{A_{i_0}}[x_{i_0}\pd\etaadd{\Gamma_{|i_0+1}}{\phi_{i_0}}]=\etaadd{\Gamma_{|i_0+1}}{\phi_{i_0}} \] puis le lemme 4.1.4 permet de retirer toutes les variables restantes dans \( \Gamma_{|i_0+1} \), pour arriver finalement à \[ (\ID_\Gamma\circ\phi)_{i_0}=\phi_{i_0} \]
}

Preuve de la complétude du \( \lambda-\)calcul focusé :

\demo[(Tout terme du \( \lambda-\)calcul simplement typé est \( \beta\eta-\)équivalent à une valeur focusée)]{
On se place dans la catégorie des contextes et des valeurs focusées. C'est une catégorie bicartésienne close, donc on peut y interpréter le \( \lambda-\)calcul simplement typé, de la façon classique : on commence par associer à chaque type un objet de la catégorie. Pour chaque type atomique, on choisit un objet arbitraire de la catégorie, puis les produits cartésiens, coproduits cartésiens et exponentielles de la catégorie fournissent un objet de la catégorie pour tous les autres types. Puis on associe à chaque terme du \( \lambda-\) calcul simplement typé un morphisme de la catégorie. À la variable \( x \), on associe l'identité de l'objet associé à son type, puis on construit inductivement une association entre les termes et les morphismes, en se servant \begin{itemize}
\item du constructeur \( \lambda \) pour construire les abstractions
\item du constructeur \( \epsilon \) pour construire les applications
\item de la paire de morphismes pour construire les paires
\item des projecteurs associés au produit cartésien pour construire les projections
\item similairement pour l'introduction et l'élimination des types sommes (la présentation exacte varie légèrement selon la façon dont on a défini le coproduit cartésien, cf discussion au début de la partie 4.3)
\end{itemize}
Comme les termes sont bien typés, les conditions nécessaires à l'utilisation des constructeurs \( \lambda \) et \( \epsilon \), par exemple, sont toujours réunies.

Puis chaque terme est associé à un morphisme donc à une valeur du \( \lambda-\)calcul focusé. Il reste à observer qu'une induction immédiate donne que chaque terme est \( \beta\eta-\)équivalent à la valeur correspondant au morphisme qui lui est associé.
}

\section[Annexe 2 : Références]{Annexe 2 :}

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{rapport}

\end{document}
